5.003. 3. Dukkhasutta - 3. Suffering

1. Sekhabalavagga - 1. Powers of a Trainee

“Pañcahi, bhikkhave, dhammehi samannāgato bhikkhu diṭṭheva dhamme dukkhaṃ viharati savighātaṃ saupāyāsaṃ sapariḷāhaṃ, kāyassa ca bhedā paraṃ maraṇā duggati pāṭikaṅkhā.

“Mendicants, when a mendicant has five qualities they live unhappily in the present life—with distress, anguish, and fever—and when the body breaks up, after death, they can expect a bad rebirth.

Katamehi pañcahi?

What five?

Idha, bhikkhave, bhikkhu assaddho hoti, ahiriko hoti, anottappī hoti, kusīto hoti, duppañño hoti.

It’s when a mendicant is faithless, shameless, imprudent, lazy, and witless.

Imehi kho, bhikkhave, pañcahi dhammehi samannāgato bhikkhu diṭṭheva dhamme dukkhaṃ viharati savighātaṃ saupāyāsaṃ sapariḷāhaṃ, kāyassa ca bhedā paraṃ maraṇā duggati pāṭikaṅkhā.

When a mendicant has these five qualities they live unhappily in the present life—with distress, anguish, and fever—and when the body breaks up, after death, they can expect a bad rebirth.

Pañcahi, bhikkhave, dhammehi samannāgato bhikkhu diṭṭheva dhamme sukhaṃ viharati avighātaṃ anupāyāsaṃ apariḷāhaṃ, kāyassa ca bhedā paraṃ maraṇā sugati pāṭikaṅkhā.

When a mendicant has five qualities they live happily in the present life—without distress, anguish, or fever—and when the body breaks up, after death, they can expect a good rebirth.

Katamehi pañcahi?

What five?

Idha, bhikkhave, bhikkhu saddho hoti, hirīmā hoti, ottappī hoti, āraddhavīriyo hoti, paññavā hoti.

It’s when a mendicant is faithful, conscientious, prudent, energetic, and wise.

Imehi kho, bhikkhave, pañcahi dhammehi samannāgato bhikkhu diṭṭheva dhamme sukhaṃ viharati avighātaṃ anupāyāsaṃ apariḷāhaṃ, kāyassa ca bhedā paraṃ maraṇā sugati pāṭikaṅkhā”ti.

When a mendicant has these five qualities they live happily in the present life—without distress, anguish, or fever—and when the body breaks up, after death, they can expect a good rebirth.”

Tatiyaṃ.

5.004. 4. Yathābhatasutta - 4. Cast Down

1. Sekhabalavagga - 1. Powers of a Trainee

“Pañcahi, bhikkhave, dhammehi samannāgato bhikkhu yathābhataṃ nikkhitto evaṃ niraye.

“Mendicants, a mendicant with five qualities is cast down to hell.

Katamehi pañcahi?

What five?

Idha, bhikkhave, bhikkhu assaddho hoti, ahiriko hoti, anottappī hoti, kusīto hoti, duppañño hoti.

It’s when a mendicant is faithless, shameless, imprudent, lazy, and witless.

Imehi kho, bhikkhave, pañcahi dhammehi samannāgato bhikkhu yathābhataṃ nikkhitto evaṃ niraye.

A mendicant with these five qualities is cast down to hell.

Pañcahi, bhikkhave, dhammehi samannāgato bhikkhu yathābhataṃ nikkhitto evaṃ sagge.

A mendicant with five qualities is raised up to heaven.

Katamehi pañcahi?

What five?

Idha, bhikkhave, bhikkhu saddho hoti, hirīmā hoti, ottappī hoti, āraddhavīriyo hoti, paññavā hoti.

It’s when a mendicant is faithful, conscientious, prudent, energetic, and wise.

Imehi kho, bhikkhave, pañcahi dhammehi samannāgato bhikkhu yathābhataṃ nikkhitto evaṃ sagge”ti.

A mendicant with these five qualities is raised up to heaven.”

Catutthaṃ.

5.005. 5. Sikkhāsutta - 5. Disrobing

1. Sekhabalavagga - 1. Powers of a Trainee

“Yo hi koci, bhikkhave, bhikkhu vā bhikkhunī vā sikkhaṃ paccakkhāya hīnāyāvattati, tassa diṭṭheva dhamme pañca sahadhammikā vādānupātā gārayhā ṭhānā āgacchanti.

“Mendicants, any monk or nun who rejects the training and returns to a lesser life deserves rebuke and criticism on five legitimate grounds in the present life.

Katame pañca?

What five?

Saddhāpi nāma te nāhosi kusalesu dhammesu, hirīpi nāma te nāhosi kusalesu dhammesu, ottappampi nāma te nāhosi kusalesu dhammesu, vīriyampi nāma te nāhosi kusalesu dhammesu, paññāpi nāma te nāhosi kusalesu dhammesu.

‘You had no faith, conscience, prudence, energy, or wisdom regarding skillful qualities.’

Yo hi koci, bhikkhave, bhikkhu vā bhikkhunī vā sikkhaṃ paccakkhāya hīnāyāvattati, tassa diṭṭheva dhamme ime pañca sahadhammikā vādānupātā gārayhā ṭhānā āgacchanti.

Any monk or nun who rejects the training and returns to a lesser life deserves rebuke and criticism on these five legitimate grounds in the present life.

Yo hi koci, bhikkhave, bhikkhu vā bhikkhunī vā sahāpi dukkhena sahāpi domanassena assumukho rudamāno paripuṇṇaṃ parisuddhaṃ brahmacariyaṃ carati, tassa diṭṭheva dhamme pañca sahadhammikā pāsaṃsā ṭhānā āgacchanti.

Any monk or nun who lives the full and pure spiritual life in pain and sadness, weeping, with tearful face, deserves praise on five legitimate grounds in the present life.

Katame pañca?

What five?

Saddhāpi nāma te ahosi kusalesu dhammesu, hirīpi nāma te ahosi kusalesu dhammesu, ottappampi nāma te ahosi kusalesu dhammesu, vīriyampi nāma te ahosi kusalesu dhammesu, paññāpi nāma te ahosi kusalesu dhammesu.

‘You had faith, conscience, prudence, energy, and wisdom regarding skillful qualities.’

Yo hi koci, bhikkhave, bhikkhu vā bhikkhunī vā sahāpi dukkhena sahāpi domanassena assumukho rudamāno paripuṇṇaṃ parisuddhaṃ brahmacariyaṃ carati, tassa diṭṭheva dhamme ime pañca sahadhammikā pāsaṃsā ṭhānā āgacchantī”ti.

Any monk or nun who lives the full and pure spiritual life in pain and sadness, weeping, with tearful face, deserves praise on these five legitimate grounds in the present life.”

Pañcamaṃ.

5.008. 8. Cavanasutta - 8. Failure

1. Sekhabalavagga - 1. Powers of a Trainee

“Pañcahi, bhikkhave, dhammehi samannāgato bhikkhu cavati, nappatiṭṭhāti saddhamme.

“Mendicants, a mendicant with five qualities fails, and doesn’t establish themselves in the true teaching.

Katamehi pañcahi?

What five?

Assaddho, bhikkhave, bhikkhu cavati, nappatiṭṭhāti saddhamme.

A mendicant who is faithless …

Ahiriko, bhikkhave, bhikkhu cavati, nappatiṭṭhāti saddhamme.

shameless …

Anottappī, bhikkhave, bhikkhu cavati, nappatiṭṭhāti saddhamme.

imprudent …

Kusīto, bhikkhave, bhikkhu cavati, nappatiṭṭhāti saddhamme.

lazy …

Duppañño, bhikkhave, bhikkhu cavati, nappatiṭṭhāti saddhamme.

witless fails, and doesn’t establish themselves in the true teaching.

Imehi kho, bhikkhave, pañcahi dhammehi samannāgato bhikkhu cavati, nappatiṭṭhāti saddhamme.

A mendicant with these five qualities fails, and doesn’t establish themselves in the true teaching.

Pañcahi, bhikkhave, dhammehi samannāgato bhikkhu na cavati, patiṭṭhāti saddhamme.

A mendicant with five qualities doesn’t fail, and establishes themselves in the true teaching.

Katamehi pañcahi?

What five?

Saddho, bhikkhave, bhikkhu na cavati, patiṭṭhāti saddhamme.

A mendicant who is faithful …

Hirīmā, bhikkhave, bhikkhu na cavati, patiṭṭhāti saddhamme.

conscientious …

Ottappī, bhikkhave, bhikkhu na cavati, patiṭṭhāti saddhamme.

prudent …

Āraddhavīriyo, bhikkhave, bhikkhu na cavati, patiṭṭhāti saddhamme.

energetic …

Paññavā, bhikkhave, bhikkhu na cavati, patiṭṭhāti saddhamme.

wise doesn’t fail, and establishes themselves in the true teaching.

Imehi kho, bhikkhave, pañcahi dhammehi samannāgato bhikkhu na cavati, patiṭṭhāti saddhamme”ti.

A mendicant with these five qualities doesn’t fail, and establishes themselves in the true teaching.”

Aṭṭhamaṃ.

5.011. 11. Ananussutasutta - 11. Not Learned From Anyone Else

2. Balavagga - 2. Powers

“Pubbāhaṃ, bhikkhave, ananussutesu dhammesu abhiññāvosānapāramippatto paṭijānāmi.

“I claim to have attained perfection and consummation of insight regarding principles not learned before from another.

Pañcimāni, bhikkhave, tathāgatassa tathāgatabalāni, yehi balehi samannāgato tathāgato āsabhaṃ ṭhānaṃ paṭijānāti, parisāsu sīhanādaṃ nadati, brahmacakkaṃ pavatteti.

The Realized One has five powers of a Realized One. With these he claims the bull’s place, roars his lion’s roar in the assemblies, and turns the holy wheel.

Katamāni pañca?

What five?

Saddhābalaṃ, hirībalaṃ, ottappabalaṃ, vīriyabalaṃ, paññābalaṃ—

The powers of faith, conscience, prudence, energy, and wisdom.

imāni kho, bhikkhave, pañca tathāgatassa tathāgatabalāni yehi balehi samannāgato tathāgato āsabhaṃ ṭhānaṃ paṭijānāti, parisāsu sīhanādaṃ nadati, brahmacakkaṃ pavattetī”ti.

These are the five powers of a Realized One. With these he claims the bull’s place, roars his lion’s roar in the assemblies, and turns the holy wheel.”

Paṭhamaṃ.

5.014. 14. Vitthatasutta - 14. In Detail

2. Balavagga - 2. Powers

“Pañcimāni, bhikkhave, balāni.

“Mendicants, there are these five powers.

Katamāni pañca?

What five?

Saddhābalaṃ, vīriyabalaṃ, satibalaṃ, samādhibalaṃ, paññābalaṃ.

The powers of faith, energy, mindfulness, immersion, and wisdom.

Katamañca, bhikkhave, saddhābalaṃ?

And what is the power of faith?

Idha, bhikkhave, ariyasāvako saddho hoti, saddahati tathāgatassa bodhiṃ:

It’s when a noble disciple has faith in the Realized One’s awakening:

‘itipi so bhagavā arahaṃ sammāsambuddho vijjācaraṇasampanno sugato lokavidū anuttaro purisadammasārathi satthā devamanussānaṃ buddho bhagavā’ti.

‘That Blessed One is perfected, a fully awakened Buddha, accomplished in knowledge and conduct, holy, knower of the world, supreme guide for those who wish to train, teacher of gods and humans, awakened, blessed.’

Idaṃ vuccati, bhikkhave, saddhābalaṃ.

This is called the power of faith.

Katamañca, bhikkhave, vīriyabalaṃ?

And what is the power of energy?

Idha, bhikkhave, ariyasāvako āraddhavīriyo viharati akusalānaṃ dhammānaṃ pahānāya, kusalānaṃ dhammānaṃ upasampadāya thāmavā daḷhaparakkamo anikkhittadhuro kusalesu dhammesu.

It’s when a mendicant lives with energy roused up for giving up unskillful qualities and embracing skillful qualities. They’re strong, staunchly vigorous, not slacking off when it comes to developing skillful qualities.

Idaṃ vuccati, bhikkhave, vīriyabalaṃ.

This is called the power of energy.

Katamañca, bhikkhave, satibalaṃ?

And what is the power of mindfulness?

Idha, bhikkhave, ariyasāvako satimā hoti paramena satinepakkena samannāgato, cirakatampi cirabhāsitampi saritā anussaritā.

It’s when a noble disciple is mindful. They have utmost mindfulness and alertness, and can remember and recall what was said and done long ago.

Idaṃ vuccati, bhikkhave, satibalaṃ.

This is called the power of mindfulness.

Katamañca, bhikkhave, samādhibalaṃ?

And what is the power of immersion?

Idha, bhikkhave, ariyasāvako vivicceva kāmehi vivicca akusalehi dhammehi savitakkaṃ savicāraṃ vivekajaṃ pītisukhaṃ paṭhamaṃ jhānaṃ upasampajja viharati;

It’s when a mendicant, quite secluded from sensual pleasures, secluded from unskillful qualities, enters and remains in the first absorption, which has the rapture and bliss born of seclusion, while placing the mind and keeping it connected.

vitakkavicārānaṃ vūpasamā ajjhattaṃ sampasādanaṃ cetaso ekodibhāvaṃ avitakkaṃ avicāraṃ samādhijaṃ pītisukhaṃ dutiyaṃ jhānaṃ upasampajja viharati;

As the placing of the mind and keeping it connected are stilled, they enter and remain in the second absorption, which has the rapture and bliss born of immersion, with internal clarity and confidence, and unified mind, without placing the mind and keeping it connected.

pītiyā ca virāgā upekkhako ca viharati sato ca sampajāno sukhañca kāyena paṭisaṃvedeti yaṃ taṃ ariyā ācikkhanti: ‘upekkhako satimā sukhavihārī’ti tatiyaṃ jhānaṃ upasampajja viharati;

And with the fading away of rapture, they enter and remain in the third absorption, where they meditate with equanimity, mindful and aware, personally experiencing the bliss of which the noble ones declare, ‘Equanimous and mindful, one meditates in bliss.’

sukhassa ca pahānā dukkhassa ca pahānā pubbeva somanassadomanassānaṃ atthaṅgamā adukkhamasukhaṃ upekkhāsatipārisuddhiṃ catutthaṃ jhānaṃ upasampajja viharati.

Giving up pleasure and pain, and ending former happiness and sadness, they enter and remain in the fourth absorption, without pleasure or pain, with pure equanimity and mindfulness.

Idaṃ vuccati, bhikkhave, samādhibalaṃ.

This is called the power of immersion.

Katamañca, bhikkhave, paññābalaṃ?

And what is the power of wisdom?

Idha, bhikkhave, ariyasāvako paññavā hoti udayatthagāminiyā paññāya samannāgato ariyāya nibbedhikāya sammā dukkhakkhayagāminiyā.

It’s when a noble disciple is wise. They have the wisdom of arising and passing away which is noble, penetrative, and leads to the complete ending of suffering.

Idaṃ vuccati, bhikkhave, paññābalaṃ.

This is called the power of wisdom.

Imāni kho, bhikkhave, pañca balānī”ti.

These are the five powers.”

Catutthaṃ.

5.017. 17. Paṭhamahitasutta - 17. One’s Own Welfare

2. Balavagga - 2. Powers

“Pañcahi, bhikkhave, dhammehi samannāgato bhikkhu attahitāya paṭipanno hoti, no parahitāya.

“Mendicants, a mendicant with five qualities is practicing for their own welfare, but not that of others.

Katamehi pañcahi?

What five?

Idha, bhikkhave, bhikkhu attanā sīlasampanno hoti, no paraṃ sīlasampadāya samādapeti;

It’s when a mendicant is personally accomplished in ethics, immersion, wisdom, freedom, and the knowledge and vision of freedom. But they don’t encourage others in these qualities.

attanā samādhisampanno hoti, no paraṃ samādhisampadāya samādapeti;

attanā paññāsampanno hoti, no paraṃ paññāsampadāya samādapeti;

attanā vimuttisampanno hoti, no paraṃ vimuttisampadāya samādapeti;

attanā vimuttiñāṇadassanasampanno hoti, no paraṃ vimuttiñāṇadassanasampadāya samādapeti.

Imehi kho, bhikkhave, pañcahi aṅgehi samannāgato bhikkhu attahitāya paṭipanno hoti, no parahitāyā”ti.

A mendicant with these five qualities is practicing for their own welfare, but not that of others.”

Sattamaṃ.

5.020. 20. Catutthahitasutta - 20. The Welfare of Both

2. Balavagga - 2. Powers

“Pañcahi, bhikkhave, dhammehi samannāgato bhikkhu attahitāya ca paṭipanno hoti parahitāya ca.

“Mendicants, a mendicant with five qualities is practicing for both their own welfare and that of others.

Katamehi pañcahi?

What five?

Idha, bhikkhave, bhikkhu attanā ca sīlasampanno hoti, parañca sīlasampadāya samādapeti;

It’s when a mendicant is personally accomplished in ethics, immersion, wisdom, freedom, and the knowledge and vision of freedom. And they encourage others in these qualities.

attanā ca samādhisampanno hoti, parañca samādhisampadāya samādapeti, attanā ca paññāsampanno hoti, parañca paññāsampadāya samādapeti;

attanā ca vimuttisampanno hoti, parañca vimuttisampadāya samādapeti;

attanā ca vimuttiñāṇadassanasampanno hoti, parañca vimuttiñāṇadassanasampadāya samādapeti.

Imehi kho, bhikkhave, pañcahi dhammehi samannāgato bhikkhu attahitāya ca paṭipanno hoti parahitāya cā”ti.

A mendicant with these five qualities is practicing both for their own welfare and that of others.”

Dasamaṃ.

Balavaggo dutiyo.

Ananussutakūṭañca,

saṅkhittaṃ vitthatena ca;

Daṭṭhabbañca puna kūṭaṃ,

cattāropi hitena cāti.

5.021. 21. Paṭhamaagāravasutta - 21. Disrespect (1st)

3. Pañcaṅgikavagga - 3. With Five Factors

“So vata, bhikkhave, bhikkhu agāravo appatisso asabhāgavuttiko ‘sabrahmacārīsu ābhisamācārikaṃ dhammaṃ paripūressatī’ti netaṃ ṭhānaṃ vijjati.

“Mendicants, it’s simply impossible for a disrespectful and irreverent mendicant with incompatible lifestyle to fulfill the practice dealing with supplementary regulations regarding their spiritual companions.

‘Ābhisamācārikaṃ dhammaṃ aparipūretvā sekhaṃ dhammaṃ paripūressatī’ti netaṃ ṭhānaṃ vijjati.

Without fulfilling the practice dealing with supplementary regulations, it’s impossible to fulfill the practice of a trainee.

‘Sekhaṃ dhammaṃ aparipūretvā sīlāni paripūressatī’ti netaṃ ṭhānaṃ vijjati.

Without fulfilling the practice of a trainee, it’s impossible to fulfill ethics.

‘Sīlāni aparipūretvā sammādiṭṭhiṃ paripūressatī’ti netaṃ ṭhānaṃ vijjati.

Without fulfilling ethics, it’s impossible to fulfill right view.

‘Sammādiṭṭhiṃ aparipūretvā sammāsamādhiṃ paripūressatī’ti netaṃ ṭhānaṃ vijjati.

Without fulfilling right view, it’s impossible to fulfill right immersion.

So vata, bhikkhave, bhikkhu sagāravo sappatisso sabhāgavuttiko ‘sabrahmacārīsu ābhisamācārikaṃ dhammaṃ paripūressatī’ti ṭhānametaṃ vijjati.

But it is possible for a respectful and reverent mendicant with compatible lifestyle to fulfill the practice dealing with supplementary regulations regarding their spiritual companions.

‘Ābhisamācārikaṃ dhammaṃ paripūretvā sekhaṃ dhammaṃ paripūressatī’ti ṭhānametaṃ vijjati.

Having fulfilled the practice dealing with supplementary regulations, it’s possible to fulfill the practice of a trainee.

‘Sekhaṃ dhammaṃ paripūretvā sīlāni paripūressatī’ti ṭhānametaṃ vijjati.

Having fulfilled the practice of a trainee, it’s possible to fulfill ethics.

‘Sīlāni paripūretvā sammādiṭṭhiṃ paripūressatī’ti ṭhānametaṃ vijjati.

Having fulfilled ethics, it’s possible to fulfill right view.

‘Sammādiṭṭhiṃ paripūretvā sammāsamādhiṃ paripūressatī’ti ṭhānametaṃ vijjatī”ti.

Having fulfilled right view, it’s possible to fulfill right immersion.”

Paṭhamaṃ.

5.023. 23. Upakkilesasutta - 23. Corruptions

3. Pañcaṅgikavagga - 3. With Five Factors

“Pañcime, bhikkhave, jātarūpassa upakkilesā, yehi upakkilesehi upakkiliṭṭhaṃ jātarūpaṃ na ceva mudu hoti na ca kammaniyaṃ na ca pabhassaraṃ pabhaṅgu ca na ca sammā upeti kammāya.

“Mendicants, there are these five corruptions of gold. When gold is corrupted by these it’s not pliable, workable, or radiant, but is brittle and not completely ready for working.

Katame pañca?

What five?

Ayo, lohaṃ, tipu, sīsaṃ, sajjhaṃ—

Iron, copper, tin, lead, and silver.

ime kho, bhikkhave, pañca jātarūpassa upakkilesā, yehi upakkilesehi upakkiliṭṭhaṃ jātarūpaṃ na ceva mudu hoti na ca kammaniyaṃ na ca pabhassaraṃ pabhaṅgu ca na ca sammā upeti kammāya.

When gold is corrupted by these five corruptions it’s not pliable, workable, or radiant, but is brittle and not completely ready for working.

Yato ca kho, bhikkhave, jātarūpaṃ imehi pañcahi upakkilesehi vimuttaṃ hoti, taṃ hoti jātarūpaṃ mudu ca kammaniyañca pabhassarañca na ca pabhaṅgu sammā upeti kammāya.

But when gold is free of these five corruptions it becomes pliable, workable, and radiant, not brittle, and ready to be worked.

Yassā yassā ca piḷandhanavikatiyā ākaṅkhati—yadi muddikāya yadi kuṇḍalāya yadi gīveyyakāya yadi suvaṇṇamālāya—tañcassa atthaṃ anubhoti.

Then the goldsmith can successfully create any kind of ornament they want, whether a ring, earrings, a necklace, or a golden garland.

Evamevaṃ kho, bhikkhave, pañcime cittassa upakkilesā, yehi upakkilesehi upakkiliṭṭhaṃ cittaṃ na ceva mudu hoti na ca kammaniyaṃ na ca pabhassaraṃ pabhaṅgu ca na ca sammā samādhiyati āsavānaṃ khayāya.

In the same way, there are these five corruptions of the mind. When the mind is corrupted by these it’s not pliable, workable, or radiant. It’s brittle, and not completely immersed in samādhi for the ending of defilements.

Katame pañca?

What five?

Kāmacchando, byāpādo, thinamiddhaṃ, uddhaccakukkuccaṃ, vicikicchā—

Sensual desire, ill will, dullness and drowsiness, restlessness and remorse, and doubt.

ime kho, bhikkhave, pañca cittassa upakkilesā yehi upakkilesehi upakkiliṭṭhaṃ cittaṃ na ceva mudu hoti na ca kammaniyaṃ na ca pabhassaraṃ pabhaṅgu ca na ca sammā samādhiyati āsavānaṃ khayāya.

These are the five corruptions of the mind. When the mind is corrupted by these it’s not pliable, workable, or radiant. It’s brittle, and not completely immersed in samādhi for the ending of defilements.

Yato ca kho, bhikkhave, cittaṃ imehi pañcahi upakkilesehi vimuttaṃ hoti, taṃ hoti cittaṃ mudu ca kammaniyañca pabhassarañca na ca pabhaṅgu sammā samādhiyati āsavānaṃ khayāya.

But when the mind is free of these five corruptions it’s pliable, workable, and radiant. It’s not brittle, and is completely immersed in samādhi for the ending of defilements.

Yassa yassa ca abhiññāsacchikaraṇīyassa dhammassa cittaṃ abhininnāmeti abhiññāsacchikiriyāya tatra tatreva sakkhibhabbataṃ pāpuṇāti sati sati āyatane.

You become capable of realizing anything that can be realized by insight to which you extend the mind, in each and every case.

So sace ākaṅkhati: ‘anekavihitaṃ iddhividhaṃ paccanubhaveyyaṃ—ekopi hutvā bahudhā assaṃ, bahudhāpi hutvā eko assaṃ; āvibhāvaṃ, tirobhāvaṃ; tirokuṭṭaṃ tiropākāraṃ tiropabbataṃ asajjamāno gaccheyyaṃ, seyyathāpi ākāse; pathaviyāpi ummujjanimujjaṃ kareyyaṃ, seyyathāpi udake; udakepi abhijjamāno gaccheyyaṃ, seyyathāpi pathaviyaṃ; ākāsepi pallaṅkena kameyyaṃ, seyyathāpi pakkhī sakuṇo; imepi candimasūriye evaṃmahiddhike evaṃmahānubhāve pāṇinā parimaseyyaṃ parimajjeyyaṃ yāva brahmalokāpi kāyena vasaṃ vatteyyan’ti,

If you wish: ‘May I wield the many kinds of psychic power—multiplying myself and becoming one again; appearing and disappearing; going unimpeded through a wall, a rampart, or a mountain as if through space; diving in and out of the earth as if it were water; walking on water as if it were earth; flying cross-legged through the sky like a bird; touching and stroking with the hand the sun and moon, so mighty and powerful, controlling the body as far as the Brahmā realm.’

tatra tatreva sakkhibhabbataṃ pāpuṇāti sati sati āyatane.

You’re capable of realizing it, in each and every case.

So sace ākaṅkhati: ‘dibbāya sotadhātuyā visuddhāya atikkantamānusikāya ubho sadde suṇeyyaṃ—dibbe ca mānuse ca ye dūre santike cā’ti,

If you wish: ‘With clairaudience that is purified and superhuman, may I hear both kinds of sounds, human and divine, whether near or far.’

tatra tatreva sakkhibhabbataṃ pāpuṇāti sati sati āyatane.

You’re capable of realizing it, in each and every case.

So sace ākaṅkhati: ‘parasattānaṃ parapuggalānaṃ cetasā ceto paricca pajāneyyaṃ—

If you wish: ‘May I understand the minds of other beings and individuals, having comprehended them with my mind.

sarāgaṃ vā cittaṃ sarāgaṃ cittanti pajāneyyaṃ, vītarāgaṃ vā cittaṃ vītarāgaṃ cittanti pajāneyyaṃ, sadosaṃ vā cittaṃ sadosaṃ cittanti pajāneyyaṃ, vītadosaṃ vā cittaṃ vītadosaṃ cittanti pajāneyyaṃ, samohaṃ vā cittaṃ samohaṃ cittanti pajāneyyaṃ, vītamohaṃ vā cittaṃ vītamohaṃ cittanti pajāneyyaṃ, saṅkhittaṃ vā cittaṃ saṅkhittaṃ cittanti pajāneyyaṃ, vikkhittaṃ vā cittaṃ vikkhittaṃ cittanti pajāneyyaṃ, mahaggataṃ vā cittaṃ mahaggataṃ cittanti pajāneyyaṃ, amahaggataṃ vā cittaṃ amahaggataṃ cittanti pajāneyyaṃ, sauttaraṃ vā cittaṃ sauttaraṃ cittanti pajāneyyaṃ, anuttaraṃ vā cittaṃ anuttaraṃ cittanti pajāneyyaṃ, samāhitaṃ vā cittaṃ samāhitaṃ cittanti pajāneyyaṃ, asamāhitaṃ vā cittaṃ asamāhitaṃ cittanti pajāneyyaṃ, vimuttaṃ vā cittaṃ vimuttaṃ cittanti pajāneyyaṃ, avimuttaṃ vā cittaṃ avimuttaṃ cittanti pajāneyyan’ti,

May I understand mind with greed as “mind with greed”, and mind without greed as “mind without greed”; mind with hate as “mind with hate”, and mind without hate as “mind without hate”; mind with delusion as “mind with delusion”, and mind without delusion as “mind without delusion”; constricted mind as “constricted mind”, and scattered mind as “scattered mind”; expansive mind as “expansive mind”, and unexpansive mind as “unexpansive mind”; mind that is not supreme as “mind that is not supreme”, and mind that is supreme as “mind that is supreme”; mind immersed in samādhi as “mind immersed in samādhi”, and mind not immersed in samādhi as “mind not immersed in samādhi”; freed mind as “freed mind”, and unfreed mind as “unfreed mind”.’

tatra tatreva sakkhibhabbataṃ pāpuṇāti sati sati āyatane.

You’re capable of realizing it, in each and every case.

So sace ākaṅkhati: ‘anekavihitaṃ pubbenivāsaṃ anussareyyaṃ, seyyathidaṃ—ekampi jātiṃ dvepi jātiyo tissopi jātiyo catassopi jātiyo pañcapi jātiyo dasapi jātiyo vīsampi jātiyo tiṃsampi jātiyo cattārīsampi jātiyo paññāsampi jātiyo jātisatampi jātisahassampi jātisatasahassampi anekepi saṃvaṭṭakappe anekepi vivaṭṭakappe anekepi saṃvaṭṭavivaṭṭakappe—amutrāsiṃ evaṃnāmo evaṃgotto evaṃvaṇṇo evamāhāro evaṃsukhadukkhappaṭisaṃvedī evamāyupariyanto, so tato cuto amutra udapādiṃ; tatrāpāsiṃ evaṃnāmo evaṃgotto evaṃvaṇṇo evamāhāro evaṃsukhadukkhappaṭisaṃvedī evamāyupariyanto, so tato cuto idhūpapannoti, iti sākāraṃ sauddesaṃ anekavihitaṃ pubbenivāsaṃ anussareyyan’ti,

If you wish: ‘May I recollect many kinds of past lives. That is: one, two, three, four, five, ten, twenty, thirty, forty, fifty, a hundred, a thousand, a hundred thousand rebirths; many eons of the world contracting, many eons of the world expanding, many eons of the world contracting and expanding. May I remember: “There, I was named this, my clan was that, I looked like this, and that was my food. This was how I felt pleasure and pain, and that was how my life ended. When I passed away from that place I was reborn somewhere else. There, too, I was named this, my clan was that, I looked like this, and that was my food. This was how I felt pleasure and pain, and that was how my life ended. When I passed away from that place I was reborn here.” May I recollect my many past lives, with features and details.’

tatra tatreva sakkhibhabbataṃ pāpuṇāti sati sati āyatane.

You’re capable of realizing it, in each and every case.

So sace ākaṅkhati: ‘dibbena cakkhunā visuddhena atikkantamānusakena satte passeyyaṃ cavamāne upapajjamāne hīne paṇīte suvaṇṇe dubbaṇṇe, sugate duggate yathākammūpage satte pajāneyyaṃ—ime vata bhonto sattā kāyaduccaritena samannāgatā vacīduccaritena samannāgatā manoduccaritena samannāgatā ariyānaṃ upavādakā micchādiṭṭhikā micchādiṭṭhikammasamādānā, te kāyassa bhedā paraṃ maraṇā apāyaṃ duggatiṃ vinipātaṃ nirayaṃ upapannā; ime vā pana bhonto sattā kāyasucaritena samannāgatā vacīsucaritena samannāgatā manosucaritena samannāgatā ariyānaṃ anupavādakā sammādiṭṭhikā sammādiṭṭhikammasamādānā, te kāyassa bhedā paraṃ maraṇā sugatiṃ saggaṃ lokaṃ upapannāti, iti dibbena cakkhunā visuddhena atikkantamānusakena satte passeyyaṃ cavamāne upapajjamāne hīne paṇīte suvaṇṇe dubbaṇṇe, sugate duggate yathākammūpage satte pajāneyyan’ti,

If you wish: ‘With clairvoyance that is purified and superhuman, may I see sentient beings passing away and being reborn—inferior and superior, beautiful and ugly, in a good place or a bad place—and understand how sentient beings are reborn according to their deeds: “These dear beings did bad things by way of body, speech, and mind. They spoke ill of the noble ones; they had wrong view; and they acted out of that wrong view. When their body breaks up, after death, they’re reborn in a place of loss, a bad place, the underworld, hell. These dear beings, however, did good things by way of body, speech, and mind. They never spoke ill of the noble ones; they had right view; and they acted out of that right view. When their body breaks up, after death, they’re reborn in a good place, a heavenly realm.” And so, with clairvoyance that is purified and superhuman, may I see sentient beings passing away and being reborn—inferior and superior, beautiful and ugly, in a good place or a bad place. And may I understand how sentient beings are reborn according to their deeds.’

tatra tatreva sakkhibhabbataṃ pāpuṇāti sati sati āyatane.

You’re capable of realizing it, in each and every case.

So sace ākaṅkhati: ‘āsavānaṃ khayā anāsavaṃ cetovimuttiṃ paññāvimuttiṃ diṭṭheva dhamme sayaṃ abhiññā sacchikatvā upasampajja vihareyyan’ti,

If you wish: ‘May I realize the undefiled freedom of heart and freedom by wisdom in this very life, and live having realized it with my own insight due to the ending of defilements.’

tatra tatreva sakkhibhabbataṃ pāpuṇāti sati sati āyatane”ti.

You’re capable of realizing it, in each and every case.”

Tatiyaṃ.

5.025. 25. Anuggahitasutta - 25. Supported

3. Pañcaṅgikavagga - 3. With Five Factors

“Pañcahi, bhikkhave, aṅgehi anuggahitā sammādiṭṭhi cetovimuttiphalā ca hoti cetovimuttiphalānisaṃsā ca, paññāvimuttiphalā ca hoti paññāvimuttiphalānisaṃsā ca.

“Mendicants, when right view is supported by five factors it has freedom of heart and freedom by wisdom as its fruit and benefit.

Katamehi pañcahi?

What five?

Idha, bhikkhave, sammādiṭṭhi sīlānuggahitā ca hoti, sutānuggahitā ca hoti, sākacchānuggahitā ca hoti, samathānuggahitā ca hoti, vipassanānuggahitā ca hoti.

It’s when right view is supported by ethics, learning, discussion, serenity, and discernment.

Imehi kho, bhikkhave, pañcahi aṅgehi anuggahitā sammādiṭṭhi cetovimuttiphalā ca hoti cetovimuttiphalānisaṃsā ca, paññāvimuttiphalā ca hoti paññāvimuttiphalānisaṃsā cā”ti.

When right view is supported by these five factors it has freedom of heart and freedom by wisdom as its fruit and benefit.”

Pañcamaṃ.

5.027. 27. Samādhisutta - 27. Immersion

3. Pañcaṅgikavagga - 3. With Five Factors

“Samādhiṃ, bhikkhave, bhāvetha appamāṇaṃ nipakā patissatā.

“Mendicants, develop limitless immersion, alert and mindful.

Samādhiṃ, bhikkhave, bhāvayataṃ appamāṇaṃ nipakānaṃ patissatānaṃ pañca ñāṇāni paccattaññeva uppajjanti.

When you develop limitless immersion, alert and mindful, five knowledges arise for you personally.

Katamāni pañca?

What five?

‘Ayaṃ samādhi paccuppannasukho ceva āyatiñca sukhavipāko’ti paccattaññeva ñāṇaṃ uppajjati,

‘This immersion is blissful now, and results in bliss in the future.’ …

‘ayaṃ samādhi ariyo nirāmiso’ti paccattaññeva ñāṇaṃ uppajjati,

‘This immersion is noble and spiritual.’ …

‘ayaṃ samādhi akāpurisasevito’ti paccattaññeva ñāṇaṃ uppajjati,

‘This immersion is not cultivated by sinners.’ …

‘ayaṃ samādhi santo paṇīto paṭippassaddhaladdho ekodibhāvādhigato, na sasaṅkhāraniggayhavāritagato’ti paccattaññeva ñāṇaṃ uppajjati,

‘This immersion is peaceful and sublime and tranquil and unified, not held in place by forceful suppression.’ …

‘sato kho panāhaṃ imaṃ samāpajjāmi sato vuṭṭhahāmī’ti paccattaññeva ñāṇaṃ uppajjati.

‘I mindfully enter into and emerge from this immersion.’ …

Samādhiṃ, bhikkhave, bhāvetha appamāṇaṃ nipakā patissatā.

Develop limitless immersion, alert and mindful.

Samādhiṃ, bhikkhave, bhāvayataṃ appamāṇaṃ nipakānaṃ patissatānaṃ imāni pañca ñāṇāni paccattaññeva uppajjantī”ti.

When you develop limitless immersion, alert and mindful, these five knowledges arise for you personally.”

Sattamaṃ.

5.032. 32. Cundīsutta - 32. With Cundī

4. Sumanavagga - 4. With Sumanā

Ekaṃ samayaṃ bhagavā rājagahe viharati veḷuvane kalandakanivāpe.

At one time the Buddha was staying near Rājagaha, in the Bamboo Grove, the squirrels’ feeding ground.

Atha kho cundī rājakumārī pañcahi rathasatehi pañcahi ca kumārisatehi parivutā yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavantaṃ abhivādetvā ekamantaṃ nisīdi. Ekamantaṃ nisinnā kho cundī rājakumārī bhagavantaṃ etadavoca:

Then Princess Cundī, escorted by five hundred chariots and five hundred royal maidens, went up to the Buddha, bowed, sat down to one side, and said to him:

“Amhākaṃ, bhante, bhātā cundo nāma rājakumāro, so evamāha:

“Sir, my brother, Prince Cunda, says this:

‘yadeva so hoti itthī vā puriso vā buddhaṃ saraṇaṃ gato, dhammaṃ saraṇaṃ gato, saṅghaṃ saraṇaṃ gato, pāṇātipātā paṭivirato, adinnādānā paṭivirato, kāmesumicchācārā paṭivirato, musāvādā paṭivirato, surāmerayamajjapamādaṭṭhānā paṭivirato, so kāyassa bhedā paraṃ maraṇā sugatiṃyeva upapajjati, no duggatin’ti.

‘Take a woman or man who goes for refuge to the Buddha, the teaching, and the Saṅgha, and doesn’t kill living creatures, steal, commit sexual misconduct, lie, or take alcoholic drinks that cause negligence. Only then do they get reborn in a good place, not a bad place, when their body breaks up, after death.’

Sāhaṃ, bhante, bhagavantaṃ pucchāmi:

And so I ask the Buddha:

‘kathaṃrūpe kho, bhante, satthari pasanno kāyassa bhedā paraṃ maraṇā sugatiṃyeva upapajjati, no duggatiṃ?

Sir, what kind of teacher should you have confidence in so as to be reborn in a good place, not a bad place, when the body breaks up, after death?

Kathaṃrūpe dhamme pasanno kāyassa bhedā paraṃ maraṇā sugatiṃyeva upapajjati, no duggatiṃ?

Sir, what kind of teaching should you have confidence in so as to be reborn in a good place, not a bad place, when the body breaks up, after death?

Kathaṃrūpe saṅghe pasanno kāyassa bhedā paraṃ maraṇā sugatiṃyeva upapajjati, no duggatiṃ?

Sir, what kind of Saṅgha should you have confidence in so as to be reborn in a good place, not a bad place, when the body breaks up, after death?

Kathaṃrūpesu sīlesu paripūrakārī kāyassa bhedā paraṃ maraṇā sugatiṃyeva upapajjati, no duggatin’”ti?

Sir, what kind of ethics should you fulfill so as to be reborn in a good place, not a bad place, when the body breaks up, after death?”

“Yāvatā, cundi, sattā apadā vā dvipadā vā catuppadā vā bahuppadā vā rūpino vā arūpino vā saññino vā asaññino vā nevasaññināsaññino vā, tathāgato tesaṃ aggamakkhāyati arahaṃ sammāsambuddho.

“Cundī, the Realized One, the perfected one, the fully awakened Buddha, is said to be the best of all sentient beings—be they footless, with two feet, four feet, or many feet; with form or formless; with perception or without perception or with neither perception nor non-perception.

Ye kho, cundi, buddhe pasannā, agge te pasannā.

Those who have confidence in the Buddha have confidence in the best.

Agge kho pana pasannānaṃ aggo vipāko hoti.

Having confidence in the best, the result is the best.

Yāvatā, cundi, dhammā saṅkhatā, ariyo aṭṭhaṅgiko maggo tesaṃ aggamakkhāyati.

The noble eightfold path is said to be the best of all conditioned things.

Ye, cundi, ariye aṭṭhaṅgike magge pasannā, agge te pasannā, agge kho pana pasannānaṃ aggo vipāko hoti.

Those who have confidence in the noble eightfold path have confidence in the best. Having confidence in the best, the result is the best.

Yāvatā, cundi, dhammā saṅkhatā vā asaṅkhatā vā, virāgo tesaṃ aggamakkhāyati, yadidaṃ—

Fading away is said to be the best of all things whether conditioned or unconditioned.

madanimmadano pipāsavinayo ālayasamugghāto vaṭṭupacchedo taṇhākkhayo virāgo nirodho nibbānaṃ.

That is, the quelling of vanity, the removing of thirst, the uprooting of clinging, the breaking of the round, the ending of craving, fading away, cessation, extinguishment.

Ye kho, cundi, virāge dhamme pasannā, agge te pasannā.

Those who have confidence in the teaching of fading away have confidence in the best.

Agge kho pana pasannānaṃ aggo vipāko hoti.

Having confidence in the best, the result is the best.

Yāvatā, cundi, saṅghā vā gaṇā vā, tathāgatasāvakasaṅgho tesaṃ aggamakkhāyati, yadidaṃ—

The Saṅgha of the Realized One’s disciples is said to be the best of all communities and groups.

cattāri purisayugāni aṭṭha purisapuggalā, esa bhagavato sāvakasaṅgho āhuneyyo pāhuneyyo dakkhiṇeyyo añjalikaraṇīyo anuttaraṃ puññakkhettaṃ lokassa.

It consists of the four pairs, the eight individuals. This is the Saṅgha of the Buddha’s disciples that is worthy of offerings dedicated to the gods, worthy of hospitality, worthy of a religious donation, worthy of greeting with joined palms, and is the supreme field of merit for the world.

Ye kho, cundi, saṅghe pasannā, agge te pasannā.

Those who have confidence in the Saṅgha have confidence in the best.

Agge kho pana pasannānaṃ aggo vipāko hoti.

Having confidence in the best, the result is the best.

Yāvatā, cundi, sīlāni, ariyakantāni sīlāni tesaṃ aggamakkhāyati, yadidaṃ—

The ethical conduct loved by the noble ones is said to be the best of all ethics.

akhaṇḍāni acchiddāni asabalāni akammāsāni bhujissāni viññuppasatthāni aparāmaṭṭhāni samādhisaṃvattanikāni.

It is unbroken, impeccable, spotless, and unmarred, liberating, praised by sensible people, not mistaken, and leading to immersion.

Ye kho, cundi, ariyakantesu sīlesu paripūrakārino, agge te paripūrakārino.

Those who fulfill the ethics loved by the noble ones fulfill the best.

Agge kho pana paripūrakārīnaṃ aggo vipāko hotīti.

Fulfilling the best, the result is the best.

Aggato ve pasannānaṃ,

For those who, knowing the best teaching,

aggaṃ dhammaṃ vijānataṃ;

base their confidence on the best—

Agge buddhe pasannānaṃ,

confident in the best Awakened One,

dakkhiṇeyye anuttare.

supremely worthy of a religious donation;

Agge dhamme pasannānaṃ,

confident in the best teaching,

virāgūpasame sukhe;

the bliss of fading and stilling;

Agge saṅghe pasannānaṃ,

confident in the best Saṅgha,

puññakkhette anuttare.

the supreme field of merit—

Aggasmiṃ dānaṃ dadataṃ,

giving gifts to the best,

aggaṃ puññaṃ pavaḍḍhati;

the best of merit grows:

Aggaṃ āyu ca vaṇṇo ca,

the best lifespan, beauty,

yaso kitti sukhaṃ balaṃ.

fame, reputation, happiness, and strength.

Aggassa dātā medhāvī,

An intelligent person gives to the best,

aggadhammasamāhito;

settled on the best teaching.

Devabhūto manusso vā,

When they become a god or human,

aggappatto pamodatī”ti.

they rejoice at reaching the best.”

Dutiyaṃ.

5.034. 34. Sīhasenāpatisutta - 34. With General Sīha

4. Sumanavagga - 4. With Sumanā

Ekaṃ samayaṃ bhagavā vesāliyaṃ viharati mahāvane kūṭāgārasālāyaṃ.

At one time the Buddha was staying near Vesālī, at the Great Wood, in the hall with the peaked roof.

Atha kho sīho senāpati yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavantaṃ abhivādetvā ekamantaṃ nisīdi. Ekamantaṃ nisinno kho sīho senāpati bhagavantaṃ etadavoca:

Then General Sīha went up to the Buddha, bowed, sat down to one side, and asked him,

“sakkā nu kho, bhante, bhagavā sandiṭṭhikaṃ dānaphalaṃ paññāpetun”ti?

“Sir, can you point out a fruit of giving that’s apparent in the present life?”

“Sakkā, sīhā”ti bhagavā avoca:

“I can, Sīha,” said the Buddha.

“dāyako, sīha, dānapati bahuno janassa piyo hoti manāpo.

“A giver, a donor is dear and beloved to many people.

Yampi, sīha, dāyako dānapati bahuno janassa piyo hoti manāpo, idampi sandiṭṭhikaṃ dānaphalaṃ.

This is a fruit of giving that’s apparent in the present life.

Puna caparaṃ, sīha, dāyakaṃ dānapatiṃ santo sappurisā bhajanti.

Furthermore, good people associate with a giver.

Yampi, sīha, dāyakaṃ dānapatiṃ santo sappurisā bhajanti, idampi sandiṭṭhikaṃ dānaphalaṃ.

This is another fruit of giving that’s apparent in the present life.

Puna caparaṃ, sīha, dāyakassa dānapatino kalyāṇo kittisaddo abbhuggacchati.

Furthermore, a giver gains a good reputation.

Yampi, sīha, dāyakassa dānapatino kalyāṇo kittisaddo abbhuggacchati, idampi sandiṭṭhikaṃ dānaphalaṃ.

This is another fruit of giving that’s apparent in the present life.

Puna caparaṃ, sīha, dāyako dānapati yaṃ yadeva parisaṃ upasaṅkamati—yadi khattiyaparisaṃ yadi brāhmaṇaparisaṃ yadi gahapatiparisaṃ yadi samaṇaparisaṃ—visārado upasaṅkamati amaṅkubhūto.

Furthermore, a giver enters any kind of assembly bold and assured, whether it’s an assembly of aristocrats, brahmins, householders, or ascetics.

Yampi, sīha, dāyako dānapati yaṃ yadeva parisaṃ upasaṅkamati—yadi khattiyaparisaṃ yadi brāhmaṇaparisaṃ yadi gahapatiparisaṃ yadi samaṇaparisaṃ—visārado upasaṅkamati amaṅkubhūto, idampi sandiṭṭhikaṃ dānaphalaṃ.

This is another fruit of giving that’s apparent in the present life.

Puna caparaṃ, sīha, dāyako dānapati kāyassa bhedā paraṃ maraṇā sugatiṃ saggaṃ lokaṃ upapajjati.

Furthermore, when a giver’s body breaks up, after death, they’re reborn in a good place, a heavenly realm.

Yampi, sīha, dāyako dānapati kāyassa bhedā paraṃ maraṇā sugatiṃ saggaṃ lokaṃ upapajjati, idaṃ samparāyikaṃ dānaphalan”ti.

This is a fruit of giving to do with lives to come.”

Evaṃ vutte, sīho senāpati bhagavantaṃ etadavoca:

When he said this, General Sīha said to the Buddha,

“yānimāni, bhante, bhagavatā cattāri sandiṭṭhikāni dānaphalāni akkhātāni, nāhaṃ ettha bhagavato saddhāya gacchāmi; ahaṃ petāni jānāmi.

“When it comes to those four fruits of giving that are apparent in the present life, I don’t have to rely on faith in the Buddha, for I know them too.

Ahaṃ, bhante, dāyako dānapati bahuno janassa piyo manāpo.

I’m a giver, a donor, and am dear and beloved to many people.

Ahaṃ, bhante, dāyako dānapati; maṃ santo sappurisā bhajanti.

I’m a giver, and good people associate with me.

Ahaṃ, bhante, dāyako dānapati; mayhaṃ kalyāṇo kittisaddo abbhuggato: ‘sīho senāpati dāyako kārako saṅghupaṭṭhāko’ti.

I’m a giver, and I have this good reputation: ‘General Sīha gives, serves, and attends on the Saṅgha.’

Ahaṃ, bhante, dāyako dānapati yaṃ yadeva parisaṃ upasaṅkamāmi—yadi khattiyaparisaṃ yadi brāhmaṇaparisaṃ yadi gahapatiparisaṃ yadi samaṇaparisaṃ—visārado upasaṅkamāmi amaṅkubhūto.

I’m a giver, and I enter any kind of assembly bold and assured, whether it’s an assembly of aristocrats, brahmins, householders, or ascetics.

Yānimāni, bhante, bhagavatā cattāri sandiṭṭhikāni dānaphalāni akkhātāni, nāhaṃ ettha bhagavato saddhāya gacchāmi; ahaṃ petāni jānāmi.

When it comes to these four fruits of giving that are apparent in the present life, I don’t have to rely on faith in the Buddha, for I know them too.

Yañca kho maṃ, bhante, bhagavā evamāha:

But when the Buddha says:

‘dāyako, sīha, dānapati kāyassa bhedā paraṃ maraṇā sugatiṃ saggaṃ lokaṃ upapajjatī’ti, etāhaṃ na jānāmi; ettha ca panāhaṃ bhagavato saddhāya gacchāmī”ti.

‘When a giver’s body breaks up, after death, they’re reborn in a good place, a heavenly realm.’ I don’t know this, so I have to rely on faith in the Buddha.”

“Evametaṃ, sīha, evametaṃ, sīha.

“That’s so true, Sīha! That’s so true!

Dāyako dānapati kāyassa bhedā paraṃ maraṇā sugatiṃ saggaṃ lokaṃ upapajjatīti.

When a giver’s body breaks up, after death, they’re reborn in a good place, a heavenly realm.

Dadaṃ piyo hoti bhajanti naṃ bahū,

Giving, you’re loved and befriended by many people.

Kittiñca pappoti yaso ca vaḍḍhati;

You get a good reputation, and your fame grows.

Amaṅkubhūto parisaṃ vigāhati,

A generous man enters an assembly

Visārado hoti naro amaccharī.

bold and assured.

Tasmā hi dānāni dadanti paṇḍitā,

So an astute person, seeking happiness, would give gifts,

Vineyya maccheramalaṃ sukhesino;

having driven out the stain of stinginess.

Te dīgharattaṃ tidive patiṭṭhitā,

They live long in the heaven of the Three and Thirty,

Devānaṃ sahabyagatā ramanti te.

enjoying the company of the gods.

Katāvakāsā katakusalā ito cutā,

Having taken the opportunity to do good, when they pass from here

Sayaṃpabhā anuvicaranti nandanaṃ;

they wander radiant in the Garden of Delight.

Te tattha nandanti ramanti modare,

There they delight, rejoice, and enjoy themselves,

Samappitā kāmaguṇehi pañcahi;

provided with the five kinds of sensual stimulation.

Katvāna vākyaṃ asitassa tādino,

Doing what the unattached, the poised one says,

Ramanti sagge sugatassa sāvakā”ti.

disciples of the Holy One rejoice in heaven.”

Catutthaṃ.

5.037. 37. Bhojanasutta - 37. Food

4. Sumanavagga - 4. With Sumanā

“Bhojanaṃ, bhikkhave, dadamāno dāyako paṭiggāhakānaṃ pañca ṭhānāni deti.

“Mendicants, when a giver gives food, they give the recipients five things.

Katamāni pañca?

What five?

Āyuṃ deti, vaṇṇaṃ deti, sukhaṃ deti, balaṃ deti, paṭibhānaṃ deti.

Long life, beauty, happiness, strength, and eloquence.

Āyuṃ kho pana datvā āyussa bhāgī hoti dibbassa vā mānusassa vā;

Giving long life, they have long life as a god or human.

vaṇṇaṃ datvā vaṇṇassa bhāgī hoti dibbassa vā mānusassa vā;

Giving beauty, they have beauty as a god or human.

sukhaṃ datvā sukhassa bhāgī hoti dibbassa vā mānusassa vā;

Giving happiness, they have happiness as a god or human.

balaṃ datvā balassa bhāgī hoti dibbassa vā mānusassa vā;

Giving strength, they have strength as a god or human.

paṭibhānaṃ datvā paṭibhānassa bhāgī hoti dibbassa vā mānusassa vā.

Giving eloquence, they are eloquent as a god or human.

Bhojanaṃ, bhikkhave, dadamāno dāyako paṭiggāhakānaṃ imāni pañca ṭhānāni detīti.

When a giver gives food, they give the recipients five things.

Āyudo balado dhīro,

A wise one is a giver of life, strength,

vaṇṇado paṭibhānado;

beauty, and eloquence.

Sukhassa dātā medhāvī,

An intelligent giver of happiness

sukhaṃ so adhigacchati.

gains happiness in return.

Āyuṃ datvā balaṃ vaṇṇaṃ,

Giving life, strength, beauty,

sukhañca paṭibhānakaṃ;

happiness, and eloquence,

Dīghāyu yasavā hoti,

they’re long-lived and famous

yattha yatthūpapajjatī”ti.

wherever they’re reborn.”

Sattamaṃ.

5.038. 38. Saddhasutta - 38. Faith

4. Sumanavagga - 4. With Sumanā

“Pañcime, bhikkhave, saddhe kulaputte ānisaṃsā.

“Mendicants, a faithful gentleman gets five benefits.

Katame pañca?

What five?

Ye te, bhikkhave, loke santo sappurisā te saddhaññeva paṭhamaṃ anukampantā anukampanti, no tathā assaddhaṃ;

The good persons in the world show compassion first to the faithful, not so much to the unfaithful.

saddhaññeva paṭhamaṃ upasaṅkamantā upasaṅkamanti, no tathā assaddhaṃ;

They first approach the faithful, not so much the unfaithful.

saddhaññeva paṭhamaṃ paṭiggaṇhantā paṭiggaṇhanti, no tathā assaddhaṃ;

They first receive alms from the faithful, not so much the unfaithful.

saddhaññeva paṭhamaṃ dhammaṃ desentā desenti, no tathā assaddhaṃ;

They first teach Dhamma to the faithful, not so much the unfaithful.

saddho kāyassa bhedā paraṃ maraṇā sugatiṃ saggaṃ lokaṃ upapajjati.

When their body breaks up, after death, the faithful are reborn in a good place, a heavenly realm.

Ime kho, bhikkhave, pañca saddhe kulaputte ānisaṃsā.

A faithful gentleman gets these five benefits.

Seyyathāpi, bhikkhave, subhūmiyaṃ catumahāpathe mahānigrodho samantā pakkhīnaṃ paṭisaraṇaṃ hoti;

Suppose there was a great banyan tree at a level crossroads. It would become a refuge for birds from all around.

evamevaṃ kho, bhikkhave, saddho kulaputto bahuno janassa paṭisaraṇaṃ hoti bhikkhūnaṃ bhikkhunīnaṃ upāsakānaṃ upāsikānanti.

In the same way, a faithful gentleman becomes a refuge for many people—monks, nuns, laywomen, and laymen.

Sākhāpattaphalūpeto,

With its branches, leaves, and fruit,

khandhimāva mahādumo;

a great tree with its strong trunk,

Mūlavā phalasampanno,

firmly-rooted and fruit-bearing,

patiṭṭhā hoti pakkhinaṃ.

supports many birds.

Manorame āyatane,

It’s a lovely place,

sevanti naṃ vihaṅgamā;

frequented by the sky-soarers.

Chāyaṃ chāyatthikā yanti,

Those that need shade go in the shade,

phalatthā phalabhojino.

those that need fruit enjoy the fruit.

Tatheva sīlasampannaṃ,

So too, a faithful individual

saddhaṃ purisapuggalaṃ;

is perfect in ethics,

Nivātavuttiṃ atthaddhaṃ,

humble and kind,

sorataṃ sakhilaṃ muduṃ.

sweet, friendly, and tender.

Vītarāgā vītadosā,

Those free of greed, freed of hate,

vītamohā anāsavā;

free of delusion, undefiled,

Puññakkhettāni lokasmiṃ,

fields of merit for the world,

sevanti tādisaṃ naraṃ.

associate with such a person.

Te tassa dhammaṃ desenti,

They teach them the Dhamma,

Sabbadukkhāpanūdanaṃ;

that dispels all suffering.

Yaṃ so dhammaṃ idhaññāya,

Understanding this teaching,

Parinibbāti anāsavo”ti.

they’re extinguished without defilements.”

Aṭṭhamaṃ.

5.041. 41. Ādiyasutta - 41. Getting Rich

5. Muṇḍarājavagga - 5. With King Muṇḍa

Ekaṃ samayaṃ bhagavā sāvatthiyaṃ viharati jetavane anāthapiṇḍikassa ārāme.

At one time the Buddha was staying near Sāvatthī in Jeta’s Grove, Anāthapiṇḍika’s monastery.

Atha kho anāthapiṇḍiko gahapati yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavantaṃ abhivādetvā ekamantaṃ nisīdi. Ekamantaṃ nisinnaṃ kho anāthapiṇḍikaṃ gahapatiṃ bhagavā etadavoca:

Then the householder Anāthapiṇḍika went up to the Buddha, bowed, and sat down to one side. The Buddha said to him:

“pañcime, gahapati, bhogānaṃ ādiyā.

“Householder, there are these five reasons to get rich.

Katame pañca?

What five?

Idha, gahapati, ariyasāvako uṭṭhānavīriyādhigatehi bhogehi bāhābalaparicitehi sedāvakkhittehi dhammikehi dhammaladdhehi attānaṃ sukheti pīṇeti sammā sukhaṃ pariharati;

Firstly, with his legitimate wealth—earned by his efforts and initiative, built up with his own hands, gathered by the sweat of the brow—he makes himself happy and pleased, keeping himself properly happy.

mātāpitaro sukheti pīṇeti sammā sukhaṃ pariharati;

He makes his mother and father happy …

puttadāradāsakammakaraporise sukheti pīṇeti sammā sukhaṃ pariharati.

He makes his children, partners, bondservants, workers, and staff happy …

Ayaṃ paṭhamo bhogānaṃ ādiyo.

This is the first reason to get rich.

Puna caparaṃ, gahapati, ariyasāvako uṭṭhānavīriyādhigatehi bhogehi bāhābalaparicitehi sedāvakkhittehi dhammikehi dhammaladdhehi mittāmacce sukheti pīṇeti sammā sukhaṃ pariharati.

Furthermore, with his legitimate wealth he makes his friends and colleagues happy …

Ayaṃ dutiyo bhogānaṃ ādiyo.

This is the second reason to get rich.

Puna caparaṃ, gahapati, ariyasāvako uṭṭhānavīriyādhigatehi bhogehi bāhābalaparicitehi sedāvakkhittehi dhammikehi dhammaladdhehi yā tā honti āpadā—

Furthermore, with his legitimate wealth he protects himself against losses from such things as fire, water, kings, bandits, or unloved heirs.

aggito vā udakato vā rājato vā corato vā appiyato vā dāyādato—

tathārūpāsu āpadāsu bhogehi pariyodhāya vattati, sotthiṃ attānaṃ karoti.

He keeps himself safe.

Ayaṃ tatiyo bhogānaṃ ādiyo.

This is the third reason to get rich.

Puna caparaṃ, gahapati, ariyasāvako uṭṭhānavīriyādhigatehi bhogehi bāhābalaparicitehi sedāvakkhittehi dhammikehi dhammaladdhehi pañcabaliṃ kattā hoti.

Furthermore, with his legitimate wealth he makes five spirit-offerings:

Ñātibaliṃ, atithibaliṃ, pubbapetabaliṃ, rājabaliṃ, devatābaliṃ—

to relatives, guests, ancestors, king, and deities.

ayaṃ catuttho bhogānaṃ ādiyo.

This is the fourth reason to get rich.

Puna caparaṃ, gahapati, ariyasāvako uṭṭhānavīriyādhigatehi bhogehi bāhābalaparicitehi sedāvakkhittehi dhammikehi dhammaladdhehi ye te samaṇabrāhmaṇā madappamādā paṭiviratā khantisoracce niviṭṭhā ekamattānaṃ damenti ekamattānaṃ samenti ekamattānaṃ parinibbāpenti, tathārūpesu samaṇabrāhmaṇesu uddhaggikaṃ dakkhiṇaṃ patiṭṭhāpeti sovaggikaṃ sukhavipākaṃ saggasaṃvattanikaṃ.

Furthermore, with his legitimate wealth he establishes an uplifting religious donation for ascetics and brahmins—those who avoid intoxication and negligence, are settled in patience and gentleness, and who tame, calm, and extinguish themselves—that’s conducive to heaven, ripens in happiness, and leads to heaven.

Ayaṃ pañcamo bhogānaṃ ādiyo.

This is the fifth reason to get rich.

Ime kho, gahapati, pañca bhogānaṃ ādiyā.

These are the five reasons to get rich.

Tassa ce, gahapati, ariyasāvakassa ime pañca bhogānaṃ ādiye ādiyato bhogā parikkhayaṃ gacchanti, tassa evaṃ hoti:

Now if the riches a noble disciple gets for these five reasons run out, he thinks:

‘ye vata bhogānaṃ ādiyā te cāhaṃ ādiyāmi bhogā ca me parikkhayaṃ gacchantī’ti.

‘So, the riches I have obtained for these reasons are running out.’

Itissa hoti avippaṭisāro.

And so he has no regrets.

Tassa ce, gahapati, ariyasāvakassa ime pañca bhogānaṃ ādiye ādiyato bhogā abhivaḍḍhanti, tassa evaṃ hoti:

But if the riches a noble disciple gets for these five reasons increase, he thinks:

‘ye vata bhogānaṃ ādiyā te cāhaṃ ādiyāmi bhogā ca me abhivaḍḍhantī’ti.

‘So, the riches I have obtained for these reasons are increasing.’

Itissa hoti ubhayeneva avippaṭisāroti.

And so he has no regrets in both cases.

Bhuttā bhogā bhatā bhaccā,

‘I’ve enjoyed my wealth, supporting those who depend on me;

vitiṇṇā āpadāsu me;

I’ve overcome losses;

Uddhaggā dakkhiṇā dinnā,

I’ve given uplifting religious donations;

atho pañcabalīkatā;

and made the five spirit-offerings.

Upaṭṭhitā sīlavanto,

I have looked after the ethical and

saññatā brahmacārayo.

disciplined spiritual practitioners.

Yadatthaṃ bhogaṃ iccheyya,

I’ve achieved the purpose

paṇḍito gharamāvasaṃ;

for which an astute lay person

So me attho anuppatto,

wishes to gain wealth.

kataṃ ananutāpiyaṃ.

I don’t regret what I’ve done.’

Etaṃ anussaraṃ macco,

A mortal person who recollects this

ariyadhamme ṭhito naro;

stands firm in the teaching of the noble ones.

Idheva naṃ pasaṃsanti,

They’re praised in this life by the astute,

pecca sagge pamodatī”ti.

and they depart to rejoice in heaven.”

Paṭhamaṃ.

5.045. 45. Puññābhisandasutta - 45. Overflowing Merit

5. Muṇḍarājavagga - 5. With King Muṇḍa

“Pañcime, bhikkhave, puññābhisandā kusalābhisandā sukhassāhārā sovaggikā sukhavipākā saggasaṃvattanikā iṭṭhāya kantāya manāpāya hitāya sukhāya saṃvattanti.

“Mendicants, there are these five kinds of overflowing merit, overflowing goodness. They nurture happiness and are conducive to heaven, ripening in happiness and leading to heaven. They lead to what is likable, desirable, agreeable, to welfare and happiness.

Katame pañca?

What five?

Yassa, bhikkhave, bhikkhu cīvaraṃ paribhuñjamāno appamāṇaṃ cetosamādhiṃ upasampajja viharati, appamāṇo tassa puññābhisando kusalābhisando sukhassāhāro sovaggiko sukhavipāko saggasaṃvattaniko iṭṭhāya kantāya manāpāya hitāya sukhāya saṃvattati.

When a mendicant enters and remains in a limitless immersion of heart while using a robe …

Yassa, bhikkhave, bhikkhu piṇḍapātaṃ paribhuñjamāno … pe … yassa, bhikkhave, bhikkhu vihāraṃ paribhuñjamāno … pe … yassa, bhikkhave, bhikkhu mañcapīṭhaṃ paribhuñjamāno … pe ….

alms-food … lodging … bed and chair …

Yassa, bhikkhave, bhikkhu gilānappaccayabhesajjaparikkhāraṃ paribhuñjamāno appamāṇaṃ cetosamādhiṃ upasampajja viharati, appamāṇo tassa puññābhisando kusalābhisando sukhassāhāro sovaggiko sukhavipāko saggasaṃvattaniko iṭṭhāya kantāya manāpāya hitāya sukhāya saṃvattati.

medicines and supplies for the sick, the overflowing of merit for the donor is limitless …

Ime kho, bhikkhave, pañca puññābhisandā kusalābhisandā sukhassāhārā sovaggikā sukhavipākā saggasaṃvattanikā iṭṭhāya kantāya manāpāya hitāya sukhāya saṃvattanti.

These are the five kinds of overflowing merit, overflowing goodness. They nurture happiness, and are conducive to heaven, ripening in happiness, and leading to heaven. They lead to what is likable, desirable, agreeable, to welfare and happiness.

Imehi ca pana, bhikkhave, pañcahi puññābhisandehi kusalābhisandehi samannāgatassa ariyasāvakassa na sukaraṃ puññassa pamāṇaṃ gahetuṃ:

When a noble disciple has these five kinds of overflowing merit and goodness, it’s not easy to grasp how much merit they have by saying that

‘ettako puññābhisando kusalābhisando sukhassāhāro sovaggiko sukhavipāko saggasaṃvattaniko iṭṭhāya kantāya manāpāya hitāya sukhāya saṃvattatī’ti.

this is the extent of their overflowing merit … that leads to happiness.

Atha kho asaṅkheyyo appameyyo mahāpuññakkhandhotveva saṅkhaṃ gacchati.

It’s simply reckoned as an incalculable, immeasurable, great mass of merit.

Seyyathāpi, bhikkhave, mahāsamudde na sukaraṃ udakassa pamāṇaṃ gahetuṃ:

It’s like trying to grasp how much water is in the ocean. It’s not easy to say:

‘ettakāni udakāḷhakānīti vā ettakāni udakāḷhakasatānīti vā ettakāni udakāḷhakasahassānīti vā ettakāni udakāḷhakasatasahassānīti vā;

‘This is how many gallons, how many hundreds, thousands, hundreds of thousands of gallons there are.’

atha kho asaṅkheyyo appameyyo mahāudakakkhandhotveva saṅkhaṃ gacchati’.

It’s simply reckoned as an incalculable, immeasurable, great mass of water.

Evamevaṃ kho, bhikkhave, imehi pañcahi puññābhisandehi kusalābhisandehi samannāgatassa ariyasāvakassa na sukaraṃ puññassa pamāṇaṃ gahetuṃ:

In the same way, when a noble disciple has these five kinds of overflowing merit and goodness, it’s not easy to grasp how much merit they have:

‘ettako puññābhisando kusalābhisando sukhassāhāro sovaggiko sukhavipāko saggasaṃvattaniko iṭṭhāya kantāya manāpāya hitāya sukhāya saṃvattatī’ti.

‘This is how much this overflowing merit … leads to happiness.’

Atha kho asaṅkheyyo appameyyo mahāpuññakkhandhotveva saṅkhaṃ gacchatīti.

It’s simply reckoned as an incalculable, immeasurable, great mass of merit.

Mahodadhiṃ aparimitaṃ mahāsaraṃ,

Hosts of people use the rivers,

Bahubheravaṃ ratnagaṇānamālayaṃ;

and though the rivers are many,

Najjo yathā naragaṇasaṅghasevitā,

all reach the great deep, the boundless ocean,

Puthū savantī upayanti sāgaraṃ.

the cruel sea that’s home to precious gems.

Evaṃ naraṃ annadapānavatthadaṃ,

So too, when a person gives food, drink, and clothes;

Seyyānisajjattharaṇassa dāyakaṃ;

and they’re a giver of beds, seats, and mats—

Puññassa dhārā upayanti paṇḍitaṃ,

the streams of merit reach that astute person,

Najjo yathā vārivahāva sāgaran”ti.

as the rivers bring their waters to the sea.”

Pañcamaṃ.

5.055. 55. Mātāputtasutta - 55. Mother and Son

6. Nīvaraṇavagga - 6. Hindrances

Ekaṃ samayaṃ bhagavā sāvatthiyaṃ viharati jetavane anāthapiṇḍikassa ārāme.

At one time the Buddha was staying near Sāvatthī in Jeta’s Grove, Anāthapiṇḍika’s monastery.

Tena kho pana samayena sāvatthiyaṃ ubho mātāputtā vassāvāsaṃ upagamiṃsu—

Now, at that time a mother and son had both entered the rainy season residence at Sāvatthī,

bhikkhu ca bhikkhunī ca.

as a monk and a nun.

Te aññamaññassa abhiṇhaṃ dassanakāmā ahesuṃ.

They wanted to see each other often.

Mātāpi puttassa abhiṇhaṃ dassanakāmā ahosi;

The mother wanted to see her son often,

puttopi mātaraṃ abhiṇhaṃ dassanakāmo ahosi.

and the son his mother.

Tesaṃ abhiṇhaṃ dassanā saṃsaggo ahosi.

Seeing each other often, they became close.

Saṃsagge sati vissāso ahosi.

Being so close, they became intimate.

Vissāse sati otāro ahosi.

And being intimate, lust overcame them.

Te otiṇṇacittā sikkhaṃ apaccakkhāya dubbalyaṃ anāvikatvā methunaṃ dhammaṃ paṭiseviṃsu.

With their minds swamped by lust, without rejecting the training and declaring their inability to continue, they had sex.

Atha kho sambahulā bhikkhū yena bhagavā tenupasaṅkamiṃsu; upasaṅkamitvā bhagavantaṃ abhivādetvā ekamantaṃ nisīdiṃsu. Ekamantaṃ nisinnā kho te bhikkhū bhagavantaṃ etadavocuṃ:

Then several mendicants went up to the Buddha, bowed, sat down to one side, and told him what had happened.

“idha, bhante, sāvatthiyaṃ ubho mātāputtā vassāvāsaṃ upagamiṃsu—

bhikkhu ca bhikkhunī ca, te aññamaññassa abhiṇhaṃ dassanakāmā ahesuṃ, mātāpi puttassa abhiṇhaṃ dassanakāmā ahosi, puttopi mātaraṃ abhiṇhaṃ dassanakāmo ahosi.

Tesaṃ abhiṇhaṃ dassanā saṃsaggo ahosi, saṃsagge sati vissāso ahosi, vissāse sati otāro ahosi, te otiṇṇacittā sikkhaṃ apaccakkhāya dubbalyaṃ anāvikatvā methunaṃ dhammaṃ paṭiseviṃsū”ti.

“Kiṃ nu so, bhikkhave, moghapuriso maññati:

“Mendicants, how could that silly man imagine that

‘na mātā putte sārajjati, putto vā pana mātarī’ti?

a mother cannot lust for her son, or that a son cannot lust for his mother?

Nāhaṃ, bhikkhave, aññaṃ ekarūpampi samanupassāmi evaṃ rajanīyaṃ evaṃ kamanīyaṃ evaṃ madanīyaṃ evaṃ bandhanīyaṃ evaṃ mucchanīyaṃ evaṃ antarāyakaraṃ anuttarassa yogakkhemassa adhigamāya yathayidaṃ, bhikkhave, itthirūpaṃ.

Compared to the sight of a woman, I do not see a single sight that is so arousing, sensuous, intoxicating, captivating, and infatuating, and such an obstacle to reaching the supreme sanctuary.

Itthirūpe, bhikkhave, sattā rattā giddhā gathitā mucchitā ajjhosannā.

Sentient beings are lustful, greedy, tied, infatuated, and attached to the sight of a woman.

Te dīgharattaṃ socanti itthirūpavasānugā.

They sorrow for a long time under the sway of a woman’s sight.

Nāhaṃ, bhikkhave, aññaṃ ekasaddampi … ekagandhampi … ekarasampi … ekaphoṭṭhabbampi samanupassāmi evaṃ rajanīyaṃ evaṃ kamanīyaṃ evaṃ madanīyaṃ evaṃ bandhanīyaṃ evaṃ mucchanīyaṃ evaṃ antarāyakaraṃ anuttarassa yogakkhemassa adhigamāya yathayidaṃ, bhikkhave, itthiphoṭṭhabbaṃ.

Compared to the sound … smell … taste … touch of a woman, I do not see a single touch that is so arousing, sensuous, intoxicating, captivating, and infatuating, and such an obstacle to reaching the supreme sanctuary.

Itthiphoṭṭhabbe, bhikkhave, sattā rattā giddhā gathitā mucchitā ajjhosannā.

Sentient beings are lustful, greedy, tied, infatuated, and attached to the touch of a woman.

Te dīgharattaṃ socanti itthiphoṭṭhabbavasānugā.

They sorrow for a long time under the sway of a woman’s touch.

Itthī, bhikkhave, gacchantīpi purisassa cittaṃ pariyādāya tiṭṭhati;

When a woman walks, she occupies a man’s mind.

ṭhitāpi … pe … nisinnāpi … sayānāpi … hasantīpi … bhaṇantīpi … gāyantīpi … rodantīpi … ugghātitāpi … matāpi purisassa cittaṃ pariyādāya tiṭṭhati.

When a woman stands … sits … lies down … laughs … speaks … sings … cries … is injured, she occupies a man’s mind. Even when a woman is dead, she occupies a man’s mind.

Yañhi taṃ, bhikkhave, sammā vadamāno vadeyya:

For if anyone should be rightly called ‘an all-round snare of Māra’, it’s females.

‘samantapāso mārassā’ti mātugāmaṃyeva sammā vadamāno vadeyya:

‘samantapāso mārassā’ti.

Sallape asihatthena,

You might chat with someone who has knife in hand.

pisācenāpi sallape;

You might even chat with a goblin.

Āsīvisampi āsīde,

You might sit close by a viper,

yena daṭṭho na jīvati;

whose bite would take your life.

Na tveva eko ekāya,

But never should you chat

mātugāmena sallape.

one on one with a female.

Muṭṭhassatiṃ tā bandhanti,

They captivate the unmindful

pekkhitena sitena ca;

with a glance and a smile.

Athopi dunnivatthena,

Or scantily clad,

mañjunā bhaṇitena ca;

they speak charming words.

Neso jano svāsīsado,

It’s not good to sit with such a person,

api ugghātito mato.

even if she’s injured or dead.

Pañca kāmaguṇā ete,

These five kinds of sensual stimulation

itthirūpasmiṃ dissare;

are apparent in a woman’s body:

Rūpā saddā rasā gandhā,

sights, sounds, tastes, smells,

phoṭṭhabbā ca manoramā.

and touches so delightful.

Tesaṃ kāmoghavūḷhānaṃ,

Those swept away by the flood of sensual pleasures,

kāme aparijānataṃ;

not comprehending them,

Kālaṃ gati bhavābhavaṃ,

prioritize transmigration—

saṃsārasmiṃ purakkhatā.

time and destination, and life after life.

Ye ca kāme pariññāya,

But those who completely understand sensual pleasures

caranti akutobhayā;

live fearing nothing from any quarter.

Te ve pāraṅgatā loke,

They are those in the world who’ve crossed over,

ye pattā āsavakkhayan”ti.

having reached the ending of defilements.”

Pañcamaṃ.

5.056. 56. Upajjhāyasutta - 56. Mentor

6. Nīvaraṇavagga - 6. Hindrances

Atha kho aññataro bhikkhu yena sako upajjhāyo tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā sakaṃ upajjhāyaṃ etadavoca:

Then a mendicant went up to his own mentor, and said,

“etarahi me, bhante, madhurakajāto ceva kāyo, disā ca me na pakkhāyanti, dhammā ca maṃ nappaṭibhanti, thinamiddhañca me cittaṃ pariyādāya tiṭṭhati, anabhirato ca brahmacariyaṃ carāmi, atthi ca me dhammesu vicikicchā”ti.

“Now, sir, my body feels like it’s drugged. I’m disorientated, the teachings don’t spring to mind, and dullness and drowsiness fill my mind. I live the spiritual life dissatisfied, and have doubts about the teachings.”

Atha kho so bhikkhu taṃ saddhivihārikaṃ bhikkhuṃ ādāya yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavantaṃ abhivādetvā ekamantaṃ nisīdi. Ekamantaṃ nisinno kho so bhikkhu bhagavantaṃ etadavoca:

Then that mendicant took his pupil to the Buddha, bowed, sat down to one side, and said to him,

“ayaṃ, bhante, bhikkhu evamāha:

“Sir, this mendicant says this:

‘etarahi me, bhante, madhurakajāto ceva kāyo, disā ca maṃ na pakkhāyanti, dhammā ca me nappaṭibhanti, thinamiddhañca me cittaṃ pariyādāya tiṭṭhati, anabhirato ca brahmacariyaṃ carāmi, atthi ca me dhammesu vicikicchā’”ti.

‘Now, sir, my body feels like it’s drugged. I’m disorientated, the teachings don’t spring to mind, and dullness and drowsiness fill my mind. I live the spiritual life dissatisfied, and have doubts about the teachings.’”

“Evañhetaṃ, bhikkhu, hoti indriyesu aguttadvārassa, bhojane amattaññuno, jāgariyaṃ ananuyuttassa, avipassakassa kusalānaṃ dhammānaṃ, pubbarattāpararattaṃ bodhipakkhiyānaṃ dhammānaṃ bhāvanānuyogaṃ ananuyuttassa viharato, yaṃ madhurakajāto ceva kāyo hoti, disā cassa na pakkhāyanti, dhammā ca taṃ nappaṭibhanti, thinamiddhañcassa cittaṃ pariyādāya tiṭṭhati, anabhirato ca brahmacariyaṃ carati, hoti cassa dhammesu vicikicchā.

“That’s how it is, mendicant, when your sense doors are unguarded, you eat too much, you’re not dedicated to wakefulness, you’re unable to discern skillful qualities, and you don’t pursue the development of the qualities that lead to awakening in the evening and toward dawn. Your body feels like it’s drugged. You’re disorientated, the teachings don’t spring to mind, and dullness and drowsiness fill your mind. You live the spiritual life dissatisfied, and have doubts about the teachings.

Tasmātiha te, bhikkhu, evaṃ sikkhitabbaṃ:

So you should train like this:

‘indriyesu guttadvāro bhavissāmi, bhojane mattaññū, jāgariyaṃ anuyutto, vipassako kusalānaṃ dhammānaṃ, pubbarattāpararattaṃ bodhipakkhiyānaṃ dhammānaṃ bhāvanānuyogaṃ anuyutto viharissāmī’ti.

‘I will guard my sense doors, eat in moderation, be dedicated to wakefulness, discern skillful qualities, and pursue the development of the qualities that lead to awakening in the evening and toward dawn.’

Evañhi te, bhikkhu, sikkhitabban”ti.

That’s how you should train.”

Atha kho so bhikkhu bhagavatā iminā ovādena ovadito uṭṭhāyāsanā bhagavantaṃ abhivādetvā padakkhiṇaṃ katvā pakkāmi.

When that mendicant had been given this advice by the Buddha, he got up from his seat, bowed, and respectfully circled the Buddha, keeping him on his right, before leaving.

Atha kho so bhikkhu eko vūpakaṭṭho appamatto ātāpī pahitatto viharanto nacirasseva—yassatthāya kulaputtā sammadeva agārasmā anagāriyaṃ pabbajanti, tadanuttaraṃ—brahmacariyapariyosānaṃ diṭṭheva dhamme sayaṃ abhiññā sacchikatvā upasampajja vihāsi.

Then that mendicant, living alone, withdrawn, diligent, keen, and resolute, soon realized the supreme culmination of the spiritual path in this very life. He lived having achieved with his own insight the goal for which gentlemen rightly go forth from the lay life to homelessness.

“Khīṇā jāti, vusitaṃ brahmacariyaṃ, kataṃ karaṇīyaṃ, nāparaṃ itthattāyā”ti abbhaññāsi.

He understood: “Rebirth is ended; the spiritual journey has been completed; what had to be done has been done; there is no return to any state of existence.”

Aññataro pana so bhikkhu arahataṃ ahosi.

And that mendicant became one of the perfected.

Atha kho so bhikkhu arahattaṃ patto yena sako upajjhāyo tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā sakaṃ upajjhāyaṃ etadavoca:

When that mendicant had attained perfection, he went up to his own mentor, and said,

“etarahi me, bhante, na ceva madhurakajāto kāyo, disā ca me pakkhāyanti, dhammā ca maṃ paṭibhanti, thinamiddhañca me cittaṃ na pariyādāya tiṭṭhati, abhirato ca brahmacariyaṃ carāmi, natthi ca me dhammesu vicikicchā”ti.

“Now, sir, my body doesn’t feel like it’s drugged. I’m not disorientated, the teachings spring to mind, and dullness and drowsiness don’t fill my mind. I live the spiritual life satisfied, and have no doubts about the teachings.”

Atha kho so bhikkhu taṃ saddhivihārikaṃ bhikkhuṃ ādāya yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavantaṃ abhivādetvā ekamantaṃ nisīdi. Ekamantaṃ nisinno kho so bhikkhu bhagavantaṃ etadavoca:

Then that mendicant took his pupil to the Buddha, bowed, sat down to one side, and said to him,

“ayaṃ, bhante, bhikkhu evamāha:

“Sir, this mendicant says this:

‘etarahi me, bhante, na ceva madhurakajāto kāyo, disā ca me pakkhāyanti, dhammā ca maṃ paṭibhanti, thinamiddhañca me cittaṃ na pariyādāya tiṭṭhati, abhirato ca brahmacariyaṃ carāmi, natthi ca me dhammesu vicikicchā’”ti.

‘Now, sir, my body doesn’t feel like it’s drugged. I’m not disorientated, the teachings spring to mind, and dullness and drowsiness don’t fill my mind. I live the spiritual life satisfied, and have no doubts about the teachings.’”

“Evañhetaṃ, bhikkhu, hoti indriyesu guttadvārassa, bhojane mattaññuno, jāgariyaṃ anuyuttassa, vipassakassa kusalānaṃ dhammānaṃ, pubbarattāpararattaṃ bodhipakkhiyānaṃ dhammānaṃ bhāvanānuyogaṃ anuyuttassa viharato, yaṃ na ceva madhurakajāto kāyo hoti, disā cassa pakkhāyanti, dhammā ca taṃ paṭibhanti, thinamiddhañcassa cittaṃ na pariyādāya tiṭṭhati, abhirato ca brahmacariyaṃ carati, na cassa hoti dhammesu vicikicchā.

“That’s how it is, mendicant, when your sense doors are guarded, you’re moderate in eating, you’re dedicated to wakefulness, you’re able to discern skillful qualities, and you pursue the development of the qualities that lead to awakening in the evening and toward dawn. Your body doesn’t feel like it’s drugged. You’re not disorientated, the teachings spring to mind, and dullness and drowsiness don’t fill your mind. You live the spiritual life satisfied, and have no doubts about the teachings.

Tasmātiha vo, bhikkhave, evaṃ sikkhitabbaṃ:

So you should train like this:

‘indriyesu guttadvārā bhavissāma, bhojane mattaññuno, jāgariyaṃ anuyuttā, vipassakā kusalānaṃ dhammānaṃ, pubbarattāpararattaṃ bodhipakkhiyānaṃ dhammānaṃ bhāvanānuyogaṃ anuyuttā viharissāmā’ti.

‘We will guard our sense doors, eat in moderation, be dedicated to wakefulness, discern skillful qualities, and pursue the development of the qualities that lead to awakening in the evening and toward dawn.’

Evañhi vo, bhikkhave, sikkhitabban”ti.

That’s how you should train.”

Chaṭṭhaṃ.

5.058. 58. Licchavikumārakasutta - 58. The Licchavi Youths

6. Nīvaraṇavagga - 6. Hindrances

Ekaṃ samayaṃ bhagavā vesāliyaṃ viharati mahāvane kūṭāgārasālāyaṃ.

At one time the Buddha was staying near Vesālī, at the Great Wood, in the hall with the peaked roof.

Atha kho bhagavā pubbaṇhasamayaṃ nivāsetvā pattacīvaramādāya vesāliṃ piṇḍāya pāvisi.

Then the Buddha robed up in the morning and, taking his bowl and robe, entered Vesālī for alms.

Vesāliyaṃ piṇḍāya caritvā pacchābhattaṃ piṇḍapātapaṭikkanto mahāvanaṃ ajjhogāhetvā aññatarasmiṃ rukkhamūle divāvihāraṃ nisīdi.

Then after the meal, on his return from alms-round, he plunged deep into the Great Wood and sat at the root of a tree for the day’s meditation.

Tena kho pana samayena sambahulā licchavikumārakā sajjāni dhanūni ādāya kukkurasaṅghaparivutā mahāvane anucaṅkamamānā anuvicaramānā addasu bhagavantaṃ aññatarasmiṃ rukkhamūle nisinnaṃ;

Now at that time several Licchavi youths took strung bows and, escorted by a pack of hounds, were going for a walk in the Great Wood when they saw the Buddha seated at the root of a tree.

disvāna sajjāni dhanūni nikkhipitvā kukkurasaṅghaṃ ekamantaṃ uyyojetvā yena bhagavā tenupasaṅkamiṃsu; upasaṅkamitvā bhagavantaṃ abhivādetvā tuṇhībhūtā tuṇhībhūtā pañjalikā bhagavantaṃ payirupāsanti.

When they saw him, they put down their strung bows, tied their hounds up to one side, and went up to him. They bowed and silently paid homage to the Buddha with joined palms.

Tena kho pana samayena mahānāmo licchavi mahāvane jaṅghāvihāraṃ anucaṅkamamāno addasa te licchavikumārake tuṇhībhūte tuṇhībhūte pañjalike bhagavantaṃ payirupāsante;

Now at that time Mahānāma the Licchavi was going for a walk in the Great Wood when he saw those Licchavi youths silently paying homage to the Buddha with joined palms.

disvā yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavantaṃ abhivādetvā ekamantaṃ nisīdi.

Seeing this, he went up to the Buddha, bowed, sat down to one side,

Ekamantaṃ nisinno kho mahānāmo licchavi udānaṃ udānesi:

and was inspired to exclaim,

“bhavissanti vajjī, bhavissanti vajjī”ti.

“They will make it as Vajjis! They will make it as Vajjis!”

“Kiṃ pana tvaṃ, mahānāma, evaṃ vadesi:

“But Mahānāma, why do you say that they will make it as Vajjis?”

‘bhavissanti vajjī, bhavissanti vajjī’”ti?

“Ime, bhante, licchavikumārakā caṇḍā pharusā apānubhā.

“Sir, these Licchavi youths are violent, harsh, and brash.

Yānipi tāni kulesu paheṇakāni pahīyanti, ucchūti vā badarāti vā pūvāti vā modakāti vā saṅkulikāti vā, tāni vilumpitvā vilumpitvā khādanti;

Whenever sweets are left out for families—sugar-cane, jujube fruits, pancakes, pies, or fritters—they filch them and eat them up.

kulitthīnampi kulakumārīnampi pacchāliyaṃ khipanti.

And they hit women and girls of good families on their backs.

Te dānime tuṇhībhūtā tuṇhībhūtā pañjalikā bhagavantaṃ payirupāsantī”ti.

But now they’re silently paying homage to the Buddha with joined palms.”

“Yassa kassaci, mahānāma, kulaputtassa pañca dhammā saṃvijjanti—

yadi vā rañño khattiyassa muddhāvasittassa, yadi vā raṭṭhikassa pettanikassa, yadi vā senāya senāpatikassa, yadi vā gāmagāmaṇikassa, yadi vā pūgagāmaṇikassa, ye vā pana kulesu paccekādhipaccaṃ kārenti, vuddhiyeva pāṭikaṅkhā, no parihāni.

“Mahānāma, you can expect only growth, not decline, when you find five qualities in any gentleman—whether he’s an anointed king, an appointed or hereditary official, an army general, a village chief, a guild chief, or a ruler of his own clan.

Katame pañca?

What five?

Idha, mahānāma, kulaputto uṭṭhānavīriyādhigatehi bhogehi bāhābalaparicitehi sedāvakkhittehi dhammikehi dhammaladdhehi mātāpitaro sakkaroti garuṃ karoti māneti pūjeti.

Firstly, a gentleman uses his legitimate wealth—earned by his efforts and initiative, built up with his own hands, gathered by the sweat of the brow—to honor, respect, esteem, and venerate his mother and father.

Tamenaṃ mātāpitaro sakkatā garukatā mānitā pūjitā kalyāṇena manasā anukampanti:

Honored in this way, his mother and father love him with a good heart, wishing:

‘ciraṃ jīva, dīghamāyuṃ pālehī’ti.

‘Live long! Stay alive for a long time!’

Mātāpitānukampitassa, mahānāma, kulaputtassa vuddhiyeva pāṭikaṅkhā, no parihāni.

When a gentleman is loved by his mother and father, you can expect only growth, not decline.

Puna caparaṃ, mahānāma, kulaputto uṭṭhānavīriyādhigatehi bhogehi bāhābalaparicitehi sedāvakkhittehi dhammikehi dhammaladdhehi puttadāradāsakammakaraporise sakkaroti garuṃ karoti māneti pūjeti.

Furthermore, a gentleman uses his legitimate wealth to honor, respect, esteem, and venerate his wives and children, bondservants, workers, and staff.

Tamenaṃ puttadāradāsakammakaraporisā sakkatā garukatā mānitā pūjitā kalyāṇena manasā anukampanti:

Honored in this way, his wives and children, bondservants, workers, and staff love him with a good heart, wishing:

‘ciraṃ jīva, dīghamāyuṃ pālehī’ti.

‘Live long! Stay alive for a long time!’

Puttadāradāsakammakaraporisānukampitassa, mahānāma, kulaputtassa vuddhiyeva pāṭikaṅkhā, no parihāni.

When a gentleman is loved by his wives and children, bondservants, workers, and staff, you can expect only growth, not decline.

Puna caparaṃ, mahānāma, kulaputto uṭṭhānavīriyādhigatehi bhogehi bāhābalaparicitehi sedāvakkhittehi dhammikehi dhammaladdhehi khettakammantasāmantasabyohāre sakkaroti garuṃ karoti māneti pūjeti.

Furthermore, a gentleman uses his legitimate wealth to honor, respect, esteem, and venerate those who work the neighboring fields, and those he does business with.

Tamenaṃ khettakammantasāmantasabyohārā sakkatā garukatā mānitā pūjitā kalyāṇena manasā anukampanti:

Honored in this way, those who work the neighboring fields, and those he does business with love him with a good heart, wishing:

‘ciraṃ jīva, dīghamāyuṃ pālehī’ti.

‘Live long! Stay alive for a long time!’

Khettakammantasāmantasabyohārānukampitassa, mahānāma, kulaputtassa vuddhiyeva pāṭikaṅkhā, no parihāni.

When a gentleman is loved by those who work the neighboring fields, and those he does business with, you can expect only growth, not decline.

Puna caparaṃ, mahānāma, kulaputto uṭṭhānavīriyādhigatehi bhogehi bāhābalaparicitehi sedāvakkhittehi dhammikehi dhammaladdhehi yāvatā balipaṭiggāhikā devatā sakkaroti garuṃ karoti māneti pūjeti.

Furthermore, a gentleman uses his legitimate wealth to honor, respect, esteem, and venerate the deities who receive spirit-offerings.

Tamenaṃ balipaṭiggāhikā devatā sakkatā garukatā mānitā pūjitā kalyāṇena manasā anukampanti:

Honored in this way, the deities who receive spirit-offerings love him with a good heart, wishing:

‘ciraṃ jīva, dīghamāyuṃ pālehī’ti.

‘Live long! Stay alive for a long time!’

devatānukampitassa, mahānāma, kulaputtassa vuddhiyeva pāṭikaṅkhā, no parihāni.

When a gentleman is loved by the deities, you can expect only growth, not decline.

Puna caparaṃ, mahānāma, kulaputto uṭṭhānavīriyādhigatehi bhogehi bāhābalaparicitehi sedāvakkhittehi dhammikehi dhammaladdhehi samaṇabrāhmaṇe sakkaroti garuṃ karoti māneti pūjeti.

Furthermore, a gentleman uses his legitimate wealth to honor, respect, esteem, and venerate ascetics and brahmins.

Tamenaṃ samaṇabrāhmaṇā sakkatā garukatā mānitā pūjitā kalyāṇena manasā anukampanti:

Honored in this way, ascetics and brahmins love him with a good heart, wishing:

‘ciraṃ jīva, dīghamāyuṃ pālehī’ti.

‘Live long! Stay alive for a long time!’

Samaṇabrāhmaṇānukampitassa, mahānāma, kulaputtassa vuddhiyeva pāṭikaṅkhā, no parihāni.

When a gentleman is loved by ascetics and brahmins, you can expect only growth, not decline.

Yassa kassaci, mahānāma, kulaputtassa ime pañca dhammā saṃvijjanti—

You can expect only growth, not decline, when you find these five qualities in any gentleman—

yadi vā rañño khattiyassa muddhābhisittassa, yadi vā raṭṭhikassa pettanikassa, yadi vā senāya senāpatikassa, yadi vā gāmagāmaṇikassa, yadi vā pūgagāmaṇikassa, ye vā pana kulesu paccekādhipaccaṃ kārenti, vuddhiyeva pāṭikaṅkhā, no parihānīti.

whether he’s an anointed king, an appointed or hereditary official, an army general, a village chief, a guild chief, or a ruler of his own clan.

Mātāpitukiccakaro,

He’s always dutiful to his mother and father,

puttadārahito sadā;

and for the good of his wives and children.

Antojanassa atthāya,

He looks after those in his household,

ye cassa anujīvino.

and those dependent on him for their livelihood.

Ubhinnañceva atthāya,

A kind and ethical person

Vadaññū hoti sīlavā;

looks after the welfare of relatives—

Ñātīnaṃ pubbapetānaṃ,

both those who have passed away,

Diṭṭhe dhamme ca jīvataṃ.

and those alive at present.

Samaṇānaṃ brāhmaṇānaṃ,

While living at home, an astute person

devatānañca paṇḍito;

uses legitimate means to give rise to joy

Vittisañjanano hoti,

for ascetics, brahmins,

dhammena gharamāvasaṃ.

and also the gods.

So karitvāna kalyāṇaṃ,

Having done good,

pujjo hoti pasaṃsiyo;

he’s venerable and praiseworthy.

Idheva naṃ pasaṃsanti,

They praise him in this life,

pecca sagge pamodatī”ti.

and he departs to rejoice in heaven.”

Aṭṭhamaṃ.

5.065. 65. Sākacchasutta - 65. Discussion

7. Saññāvagga - 7. Perceptions

“Pañcahi, bhikkhave, dhammehi samannāgato bhikkhu alaṃsākaccho sabrahmacārīnaṃ.

“Mendicants, a mendicant with five qualities is fit to hold a discussion with their spiritual companions.

Katamehi pañcahi?

What five?

Idha, bhikkhave, bhikkhu attanā ca sīlasampanno hoti, sīlasampadāya kathāya ca āgataṃ pañhaṃ byākattā hoti;

A mendicant is personally accomplished in ethics, and answers questions that come up when discussing accomplishment in ethics.

attanā ca samādhisampanno hoti, samādhisampadāya kathāya ca āgataṃ pañhaṃ byākattā hoti;

They’re personally accomplished in immersion, and they answer questions that come up when discussing accomplishment in immersion.

attanā ca paññāsampanno hoti, paññāsampadāya kathāya ca āgataṃ pañhaṃ byākattā hoti;

They’re personally accomplished in wisdom, and they answer questions that come up when discussing accomplishment in wisdom.

attanā ca vimuttisampanno hoti, vimuttisampadāya kathāya ca āgataṃ pañhaṃ byākattā hoti;

They’re personally accomplished in freedom, and they answer questions that come up when discussing accomplishment in freedom.

attanā ca vimuttiñāṇadassanasampanno hoti, vimuttiñāṇadassanasampadāya kathāya ca āgataṃ pañhaṃ byākattā hoti.

They’re personally accomplished in the knowledge and vision of freedom, and they answer questions that come up when discussing accomplishment in the knowledge and vision of freedom.

Imehi kho, bhikkhave, pañcahi dhammehi samannāgato bhikkhu alaṃsākaccho sabrahmacārīnan”ti.

A mendicant with these five qualities is fit to hold a discussion with their spiritual companions.”

Pañcamaṃ.

5.066. 66. Sājīvasutta - 66. Sharing Life

7. Saññāvagga - 7. Perceptions

“Pañcahi, bhikkhave, dhammehi samannāgato bhikkhu alaṃsājīvo sabrahmacārīnaṃ.

“Mendicants, a mendicant with five qualities is fit to share their life with their spiritual companions.

Katamehi pañcahi?

What five?

Idha, bhikkhave, bhikkhu attanā ca sīlasampanno hoti, sīlasampadāya kathāya ca kataṃ pañhaṃ byākattā hoti;

A mendicant is personally accomplished in ethics, and answers questions posed when discussing accomplishment in ethics.

attanā ca samādhisampanno hoti, samādhisampadāya kathāya ca kataṃ pañhaṃ byākattā hoti;

They’re personally accomplished in immersion, and they answer questions posed when discussing accomplishment in immersion.

attanā ca paññāsampanno hoti, paññāsampadāya kathāya ca kataṃ pañhaṃ byākattā hoti;

They’re personally accomplished in wisdom, and they answer questions posed when discussing accomplishment in wisdom.

attanā ca vimuttisampanno hoti, vimuttisampadāya kathāya ca kataṃ pañhaṃ byākattā hoti;

They’re personally accomplished in freedom, and they answer questions posed when discussing accomplishment in freedom.

attanā ca vimuttiñāṇadassanasampanno hoti, vimuttiñāṇadassanasampadāya kathāya ca kataṃ pañhaṃ byākattā hoti.

They’re personally accomplished in the knowledge and vision of freedom, and they answer questions posed when discussing accomplishment in the knowledge and vision of freedom.

Imehi kho, bhikkhave, pañcahi dhammehi samannāgato bhikkhu alaṃsājīvo sabrahmacārīnan”ti.

A mendicant with these five qualities is fit to share their life with their spiritual companions.”

Chaṭṭhaṃ.

5.067. 67. Paṭhamaiddhipādasutta - 67. Bases of Psychic Power (1st)

7. Saññāvagga - 7. Perceptions

“Yo hi koci, bhikkhave, bhikkhu vā bhikkhunī vā pañca dhamme bhāveti, pañca dhamme bahulīkaroti, tassa dvinnaṃ phalānaṃ aññataraṃ phalaṃ pāṭikaṅkhaṃ—

“Mendicants, any monk or nun who develops and cultivates five qualities can expect one of two results:

diṭṭheva dhamme aññā, sati vā upādisese anāgāmitā.

enlightenment in the present life, or if there’s something left over, non-return.

Katame pañca?

What five?

Idha, bhikkhave, bhikkhu chandasamādhipadhānasaṅkhārasamannāgataṃ iddhipādaṃ bhāveti,

A mendicant develops the basis of psychic power that has immersion due to enthusiasm, and active effort …

vīriyasamādhi … pe …

A mendicant develops the basis of psychic power that has immersion due to energy, and active effort …

cittasamādhi …

A mendicant develops the basis of psychic power that has immersion due to mental development, and active effort …

vīmaṃsāsamādhipadhānasaṅkhārasamannāgataṃ iddhipādaṃ bhāveti,

A mendicant develops the basis of psychic power that has immersion due to inquiry, and active effort.

ussoḷhiññeva pañcamiṃ.

And the fifth is sheer vigor.

Yo hi koci, bhikkhave, bhikkhu vā bhikkhunī vā ime pañca dhamme bhāveti, ime pañca dhamme bahulīkaroti, tassa dvinnaṃ phalānaṃ aññataraṃ phalaṃ pāṭikaṅkhaṃ—

Any monk or nun who develops and cultivates these five qualities can expect one of two results:

diṭṭheva dhamme aññā, sati vā upādisese anāgāmitā”ti.

enlightenment in the present life, or if there’s something left over, non-return.”

Sattamaṃ.

5.068. 68. Dutiyaiddhipādasutta - 68. Bases of Psychic Power (2nd)

7. Saññāvagga - 7. Perceptions

“Pubbevāhaṃ, bhikkhave, sambodhā anabhisambuddho bodhisattova samāno pañca dhamme bhāvesiṃ, pañca dhamme bahulīkāsiṃ.

“Mendicants, before my awakening—when I was still not awake but intent on awakening—I developed and cultivated five things.

Katame pañca?

What five?

Chandasamādhipadhānasaṅkhārasamannāgataṃ iddhipādaṃ bhāvesiṃ, vīriyasamādhi … cittasamādhi … vīmaṃsāsamādhipadhānasaṅkhārasamannāgataṃ iddhipādaṃ bhāvesiṃ, ussoḷhiññeva pañcamiṃ.

The basis of psychic power that has immersion due to enthusiasm, and active effort … the basis of psychic power that has immersion due to energy, and active effort … the basis of psychic power that has immersion due to mental development, and active effort … the basis of psychic power that has immersion due to inquiry, and active effort. And the fifth is sheer vigor.

So kho ahaṃ, bhikkhave, imesaṃ ussoḷhipañcamānaṃ dhammānaṃ bhāvitattā bahulīkatattā yassa yassa abhiññāsacchikaraṇīyassa dhammassa cittaṃ abhininnāmesiṃ abhiññāsacchikiriyāya,

When I had developed and cultivated these five things, with vigor as fifth,

tatra tatreva sakkhibhabbataṃ pāpuṇiṃ sati sati āyatane.

I became capable of realizing anything that can be realized by insight to which I extended the mind, in each and every case.

So sace ākaṅkhiṃ: ‘anekavihitaṃ iddhividhaṃ paccanubhaveyyaṃ … pe … yāva brahmalokāpi kāyena vasaṃ vatteyyan’ti,

If I wished: ‘May I multiply myself and become one again … controlling the body as far as the Brahmā realm.’

tatra tatreva sakkhibhabbataṃ pāpuṇiṃ sati sati āyatane.

I was capable of realizing it, in each and every case.

So sace ākaṅkhiṃ … pe … ‘āsavānaṃ khayā anāsavaṃ cetovimuttiṃ paññāvimuttiṃ diṭṭheva dhamme sayaṃ abhiññā sacchikatvā upasampajja vihareyyan’ti,

If I wished: … ‘May I realize the undefiled freedom of heart and freedom by wisdom in this very life, and live having realized it with my own insight due to the ending of defilements.’

tatra tatreva sakkhibhabbataṃ pāpuṇiṃ sati sati āyatane”ti.

I was capable of realizing it, in each and every case.”

Aṭṭhamaṃ.

5.072. 72. Dutiyacetovimuttiphalasutta - 72. Freedom of Heart is the Fruit (2nd)

8. Yodhājīvavagga - 8. Warriors

“Pañcime, bhikkhave, dhammā bhāvitā bahulīkatā cetovimuttiphalā ca honti cetovimuttiphalānisaṃsā ca, paññāvimuttiphalā ca honti paññāvimuttiphalānisaṃsā ca.

“Mendicants, these five things, when developed and cultivated, have freedom of heart and freedom by wisdom as their fruit and benefit.

Katame pañca?

What five?

Aniccasaññā, anicce dukkhasaññā, dukkhe anattasaññā, pahānasaññā, virāgasaññā—

The perception of impermanence, the perception of suffering in impermanence, the perception of not-self in suffering, the perception of giving up, and the perception of fading away.

ime kho, bhikkhave, pañca dhammā bhāvitā bahulīkatā cetovimuttiphalā ca honti cetovimuttiphalānisaṃsā ca, paññāvimuttiphalā ca honti paññāvimuttiphalānisaṃsā ca.

These five things, when developed and cultivated, have freedom of heart and freedom by wisdom as their fruit and benefit.

Yato kho, bhikkhave, bhikkhu cetovimutto ca hoti paññāvimutto ca—

When a mendicant has freedom of heart and freedom by wisdom,

ayaṃ vuccati, bhikkhave, ‘bhikkhu ukkhittapaligho itipi, saṅkiṇṇaparikho itipi, abbūḷhesiko itipi, niraggaḷo itipi, ariyo pannaddhajo pannabhāro visaṃyutto itipi’”.

they’re called a mendicant who has lifted up the cross-bar, filled in the trench, and pulled up the pillar; they’re unbarred, a noble one with banner and burden put down, detached. …”

“Kathañca, bhikkhave, bhikkhu ukkhittapaligho hoti?

Idha, bhikkhave, bhikkhuno avijjā pahīnā hoti ucchinnamūlā tālāvatthukatā anabhāvaṅkatā āyatiṃ anuppādadhammā.

Evaṃ kho, bhikkhave, bhikkhu ukkhittapaligho hoti.

Kathañca, bhikkhave, bhikkhu saṅkiṇṇaparikho hoti?

Idha, bhikkhave, bhikkhuno ponobhaviko jātisaṃsāro pahīno hoti ucchinnamūlo tālāvatthukato anabhāvaṅkato āyatiṃ anuppādadhammo.

Evaṃ kho, bhikkhave, bhikkhu saṅkiṇṇaparikho hoti.

Kathañca, bhikkhave, bhikkhu abbūḷhesiko hoti?

Idha, bhikkhave, bhikkhuno taṇhā pahīnā hoti ucchinnamūlā tālāvatthukatā anabhāvaṅkatā āyatiṃ anuppādadhammā.

Evaṃ kho, bhikkhave, bhikkhu abbūḷhesiko hoti.

Kathañca, bhikkhave, bhikkhu niraggaḷo hoti?

Idha, bhikkhave, bhikkhuno pañcorambhāgiyāni saṃyojanāni pahīnāni honti ucchinnamūlāni tālāvatthukatāni anabhāvaṅkatāni āyatiṃ anuppādadhammāni.

Evaṃ kho, bhikkhave, bhikkhu niraggaḷo hoti.

Kathañca, bhikkhave, bhikkhu ariyo pannaddhajo pannabhāro visaṃyutto hoti?

Idha, bhikkhave, bhikkhuno asmimāno pahīno hoti ucchinnamūlo tālāvatthukato anabhāvaṅkato āyatiṃ anuppādadhammo.

Evaṃ kho, bhikkhave, bhikkhu ariyo pannaddhajo pannabhāro visaṃyutto hotī”ti.

Dutiyaṃ.

5.074. 74. Dutiyadhammavihārīsutta - 74. One Who Lives by the Teaching (2nd)

8. Yodhājīvavagga - 8. Warriors

Atha kho aññataro bhikkhu yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavantaṃ abhivādetvā ekamantaṃ nisīdi. Ekamantaṃ nisinno kho so bhikkhu bhagavantaṃ etadavoca:

Then a mendicant went up to the Buddha, bowed, sat down to one side, and said to him:

“‘dhammavihārī, dhammavihārī’ti, bhante, vuccati.

“Sir, they speak of ‘one who lives by the teaching’.

Kittāvatā nu kho, bhante, bhikkhu dhammavihārī hotī”ti?

How is one who lives by the teaching defined?”

“Idha, bhikkhu, bhikkhu dhammaṃ pariyāpuṇāti—

“Mendicant, take a mendicant who memorizes the teaching—

suttaṃ, geyyaṃ, veyyākaraṇaṃ, gāthaṃ, udānaṃ, itivuttakaṃ, jātakaṃ, abbhutadhammaṃ, vedallaṃ;

statements, songs, discussions, verses, inspired exclamations, legends, stories of past lives, amazing stories, and classifications.

uttari cassa paññāya atthaṃ nappajānāti.

But they don’t understand the higher meaning.

Ayaṃ vuccati, bhikkhu: ‘bhikkhu pariyattibahulo, no dhammavihārī’.

That mendicant is called one who studies a lot, not one who lives by the teaching.

Puna caparaṃ, bhikkhu, bhikkhu yathāsutaṃ yathāpariyattaṃ dhammaṃ vitthārena paresaṃ deseti, uttari cassa paññāya atthaṃ nappajānāti.

Furthermore, a mendicant teaches Dhamma in detail to others as they learned and memorized it. But they don’t understand the higher meaning.

Ayaṃ vuccati, bhikkhu: ‘bhikkhu paññattibahulo, no dhammavihārī’.

That mendicant is called one who advocates a lot, not one who lives by the teaching.

Puna caparaṃ, bhikkhu, bhikkhu yathāsutaṃ yathāpariyattaṃ dhammaṃ vitthārena sajjhāyaṃ karoti, uttari cassa paññāya atthaṃ nappajānāti.

Furthermore, a mendicant recites the teaching in detail as they learned and memorized it. But they don’t understand the higher meaning.

Ayaṃ vuccati, bhikkhu: ‘bhikkhu sajjhāyabahulo, no dhammavihārī’.

That mendicant is called one who recites a lot, not one who lives by the teaching.

Puna caparaṃ, bhikkhu, bhikkhu yathāsutaṃ yathāpariyattaṃ dhammaṃ cetasā anuvitakketi anuvicāreti manasānupekkhati, uttari cassa paññāya atthaṃ nappajānāti.

Furthermore, a mendicant thinks about and considers the teaching in their heart, examining it with the mind as they learned and memorized it. But they don’t understand the higher meaning.

Ayaṃ vuccati, bhikkhu: ‘bhikkhu vitakkabahulo, no dhammavihārī’.

That mendicant is called one who thinks a lot, not one who lives by the teaching.

Idha, bhikkhu, bhikkhu dhammaṃ pariyāpuṇāti—

Take a mendicant who memorizes the teaching—

suttaṃ, geyyaṃ, veyyākaraṇaṃ, gāthaṃ, udānaṃ, itivuttakaṃ, jātakaṃ, abbhutadhammaṃ, vedallaṃ;

statements, songs, discussions, verses, inspired exclamations, legends, stories of past lives, amazing stories, and classifications.

uttari cassa paññāya atthaṃ pajānāti.

And they do understand the higher meaning.

Evaṃ kho, bhikkhu, bhikkhu dhammavihārī hoti.

That’s how a mendicant is one who lives by the teaching.

Iti kho, bhikkhu, desito mayā pariyattibahulo, desito paññattibahulo, desito sajjhāyabahulo, desito vitakkabahulo, desito dhammavihārī.

So, mendicant, I’ve taught you the one who studies a lot, the one who advocates a lot, the one who recites a lot, the one who thinks a lot, and the one who lives by the teaching.

Yaṃ kho, bhikkhu, satthārā karaṇīyaṃ sāvakānaṃ hitesinā anukampakena anukampaṃ upādāya, kataṃ vo taṃ mayā.

Out of compassion, I’ve done what a teacher should do who wants what’s best for their disciples.

Etāni, bhikkhu, rukkhamūlāni, etāni suññāgārāni. Jhāyatha bhikkhu, mā pamādattha, mā pacchā vippaṭisārino ahuvattha. Ayaṃ vo amhākaṃ anusāsanī”ti.

Here are these roots of trees, and here are these empty huts. Practice absorption, mendicant! Don’t be negligent! Don’t regret it later! This is my instruction to you.”

Catutthaṃ.

5.080. 80. Catutthaanāgatabhayasutta - 80. Future Perils (4th)

8. Yodhājīvavagga - 8. Warriors

“Pañcimāni, bhikkhave, anāgatabhayāni etarahi asamuppannāni āyatiṃ samuppajjissanti.

“Mendicants, these five future perils have not currently arisen, but they will arise in the future.

Tāni vo paṭibujjhitabbāni;

You should look out for them

paṭibujjhitvā ca tesaṃ pahānāya vāyamitabbaṃ.

and try to give them up.

Katamāni pañca?

What five?

Bhavissanti, bhikkhave, bhikkhū anāgatamaddhānaṃ cīvare kalyāṇakāmā.

In a future time there will be mendicants who like nice robes.

Te cīvare kalyāṇakāmā samānā riñcissanti paṃsukūlikattaṃ, riñcissanti araññavanapatthāni pantāni senāsanāni;

They will neglect the practice of wearing rag robes and the practice of frequenting remote lodgings in the wilderness and the forest.

gāmanigamarājadhānīsu osaritvā vāsaṃ kappessanti, cīvarahetu ca anekavihitaṃ anesanaṃ appatirūpaṃ āpajjissanti.

They will come down to the villages, towns, and capital cities and make their homes there. And they will try to get robes in many kinds of wrong and inappropriate ways.

Idaṃ, bhikkhave, paṭhamaṃ anāgatabhayaṃ etarahi asamuppannaṃ āyatiṃ samuppajjissati.

This is the first future peril that has not currently arisen, but will arise in the future …

Taṃ vo paṭibujjhitabbaṃ;

paṭibujjhitvā ca tassa pahānāya vāyamitabbaṃ.

Puna caparaṃ, bhikkhave, bhavissanti bhikkhū anāgatamaddhānaṃ piṇḍapāte kalyāṇakāmā.

Furthermore, in a future time there will be mendicants who like nice alms-food.

Te piṇḍapāte kalyāṇakāmā samānā riñcissanti piṇḍapātikattaṃ, riñcissanti araññavanapatthāni pantāni senāsanāni;

They will neglect the practice of walking for alms-food and the practice of frequenting remote lodgings in the wilderness and the forest.

gāmanigamarājadhānīsu osaritvā vāsaṃ kappessanti jivhaggena rasaggāni pariyesamānā, piṇḍapātahetu ca anekavihitaṃ anesanaṃ appatirūpaṃ āpajjissanti.

They will come down to the villages, towns, and capital cities and make their homes there. And they will try to get alms-food in many kinds of wrong and inappropriate ways.

Idaṃ, bhikkhave, dutiyaṃ anāgatabhayaṃ etarahi asamuppannaṃ āyatiṃ samuppajjissati.

This is the second future peril that has not currently arisen, but will arise in the future …

Taṃ vo paṭibujjhitabbaṃ;

paṭibujjhitvā ca tassa pahānāya vāyamitabbaṃ.

Puna caparaṃ, bhikkhave, bhavissanti bhikkhū anāgatamaddhānaṃ senāsane kalyāṇakāmā.

Furthermore, in a future time there will be mendicants who like nice lodgings.

Te senāsane kalyāṇakāmā samānā riñcissanti rukkhamūlikattaṃ, riñcissanti araññavanapatthāni pantāni senāsanāni;

They will neglect the practice of staying at the root of a tree and the practice of frequenting remote lodgings in the wilderness and the forest.

gāmanigamarājadhānīsu osaritvā vāsaṃ kappessanti, senāsanahetu ca anekavihitaṃ anesanaṃ appatirūpaṃ āpajjissanti.

They will come down to the villages, towns, and capital cities and make their homes there. And they will try to get lodgings in many kinds of wrong and inappropriate ways.

Idaṃ, bhikkhave, tatiyaṃ anāgatabhayaṃ etarahi asamuppannaṃ āyatiṃ samuppajjissati.

This is the third future peril that has not currently arisen, but will arise in the future …

Taṃ vo paṭibujjhitabbaṃ;

paṭibujjhitvā ca tassa pahānāya vāyamitabbaṃ.

Puna caparaṃ, bhikkhave, bhavissanti bhikkhū anāgatamaddhānaṃ bhikkhunīsikkhamānāsamaṇuddesehi saṃsaṭṭhā viharissanti.

Furthermore, in a future time there will be mendicants who mix closely with nuns, trainee nuns, and novice nuns.

Bhikkhunīsikkhamānāsamaṇuddesehi saṃsagge kho pana, bhikkhave, sati etaṃ pāṭikaṅkhaṃ:

In such conditions, it can be expected that

‘anabhiratā vā brahmacariyaṃ carissanti, aññataraṃ vā saṅkiliṭṭhaṃ āpattiṃ āpajjissanti, sikkhaṃ vā paccakkhāya hīnāyāvattissanti’.

they will live the spiritual life dissatisfied, or commit one of the corrupt offenses, or reject the training and return to a lesser life.

Idaṃ, bhikkhave, catutthaṃ anāgatabhayaṃ etarahi asamuppannaṃ āyatiṃ samuppajjissati.

This is the fourth future peril that has not currently arisen, but will arise in the future …

Taṃ vo paṭibujjhitabbaṃ;

paṭibujjhitvā ca tassa pahānāya vāyamitabbaṃ.

Puna caparaṃ, bhikkhave, bhavissanti bhikkhū anāgatamaddhānaṃ ārāmikasamaṇuddesehi saṃsaṭṭhā viharissanti.

Furthermore, in a future time there will be mendicants who mix closely with monastery attendants and novices.

Ārāmikasamaṇuddesehi saṃsagge kho pana, bhikkhave, sati etaṃ pāṭikaṅkhaṃ:

In such conditions it can be expected that

‘anekavihitaṃ sannidhikāraparibhogaṃ anuyuttā viharissanti, oḷārikampi nimittaṃ karissanti, pathaviyāpi haritaggepi’.

they will engage in storing up goods for their own use, and making obvious hints about digging the earth and cutting plants.

Idaṃ, bhikkhave, pañcamaṃ anāgatabhayaṃ etarahi asamuppannaṃ āyatiṃ samuppajjissati.

This is the fifth future peril that has not currently arisen, but will arise in the future …

Taṃ vo paṭibujjhitabbaṃ;

paṭibujjhitvā ca tassa pahānāya vāyamitabbaṃ.

Imāni kho, bhikkhave, pañca anāgatabhayāni etarahi asamuppannāni āyatiṃ samuppajjissanti.

These are the five future perils that have not currently arisen, but will arise in the future.

Tāni vo paṭibujjhitabbāni;

You should look out for them

paṭibujjhitvā ca tesaṃ pahānāya vāyamitabban”ti.

and try to give them up.”

Dasamaṃ.

Yodhājīvavaggo tatiyo.

Dve cetovimuttiphalā,

dve ca dhammavihārino;

Yodhājīvā ca dve vuttā,

cattāro ca anāgatāti.

5.083. 83. Kuhakasutta - 83. Deceiver

9. Theravagga - 9. Senior Mendicants

“Pañcahi, bhikkhave, dhammehi samannāgato thero bhikkhu sabrahmacārīnaṃ appiyo ca hoti amanāpo ca agaru ca abhāvanīyo ca.

“Mendicants, a senior mendicant with five qualities is unlikable and unlovable to their spiritual companions, not respected or admired.

Katamehi pañcahi?

What five?

Kuhako ca hoti, lapako ca, nemittiko ca, nippesiko ca, lābhena ca lābhaṃ nijigīsitā—

They use deceit, flattery, hinting, and belittling, and they use material possessions to pursue other material possessions.

imehi kho, bhikkhave, pañcahi dhammehi samannāgato thero bhikkhu sabrahmacārīnaṃ appiyo ca hoti amanāpo ca agaru ca abhāvanīyo ca.

A senior mendicant with these five qualities is unlikable and unlovable to their spiritual companions, not respected or admired.

Pañcahi, bhikkhave, dhammehi samannāgato thero bhikkhu sabrahmacārīnaṃ piyo ca hoti manāpo ca garu ca bhāvanīyo ca.

A senior mendicant with five qualities is dear and beloved to their spiritual companions, respected and admired.

Katamehi pañcahi?

What five?

Na ca kuhako hoti, na ca lapako, na ca nemittiko, na ca nippesiko, na ca lābhena lābhaṃ nijigīsitā—

They don’t use deceit, flattery, hinting, or belittling, and they don’t use material possessions to pursue other material possessions.

imehi kho, bhikkhave, pañcahi dhammehi samannāgato thero bhikkhu sabrahmacārīnaṃ piyo ca hoti manāpo ca garu ca bhāvanīyo cā”ti.

A senior mendicant with these five qualities is dear and beloved to their spiritual companions, respected and admired.”

Tatiyaṃ.

5.097. 97. Kathāsutta - 97. Talk

10. Kakudhavagga - 10. With Kakudha

“Pañcahi, bhikkhave, dhammehi samannāgato bhikkhu ānāpānassatiṃ bhāvento nacirasseva akuppaṃ paṭivijjhati.

“Mendicants, a mendicant developing mindfulness of breathing who has five things will soon penetrate the unshakable.

Katamehi pañcahi?

What five?

Idha, bhikkhave, bhikkhu appaṭṭho hoti appakicco subharo susantoso jīvitaparikkhāresu;

It’s when a mendicant has few requirements and duties, and is easily looked after and contented with life’s necessities.

appāhāro hoti anodarikattaṃ anuyutto;

They eat little, not devoted to filling their stomach.

appamiddho hoti jāgariyaṃ anuyutto;

They are rarely drowsy, and are dedicated to wakefulness.

yāyaṃ kathā ābhisallekhikā cetovivaraṇasappāyā, seyyathidaṃ—

They get to take part in talk about self-effacement that helps open the heart, when they want, without trouble or difficulty. That is,

appicchakathā … pe … vimuttiñāṇadassanakathā, evarūpiyā kathāya nikāmalābhī hoti akicchalābhī akasiralābhī;

talk about fewness of wishes, contentment, seclusion, keeping your distance, arousing energy, ethics, immersion, wisdom, freedom, and the knowledge and vision of freedom.

yathāvimuttaṃ cittaṃ paccavekkhati.

They review the extent of their mind’s freedom.

Imehi kho, bhikkhave, pañcahi dhammehi samannāgato bhikkhu ānāpānassatiṃ bhāvento nacirasseva akuppaṃ paṭivijjhatī”ti.

A mendicant developing mindfulness of breathing who has these five things will soon penetrate the unshakable.”

Sattamaṃ.

5.099. 99. Sīhasutta - 99. The Lion

10. Kakudhavagga - 10. With Kakudha

“Sīho, bhikkhave, migarājā sāyanhasamayaṃ āsayā nikkhamati;

“Mendicants, towards evening the lion, king of beasts, emerges from his den,

āsayā nikkhamitvā vijambhati;

yawns,

vijambhitvā samantā catuddisaṃ anuviloketi;

looks all around the four directions,

samantā catuddisaṃ anuviloketvā tikkhattuṃ sīhanādaṃ nadati;

and roars his lion’s roar three times.

tikkhattuṃ sīhanādaṃ naditvā gocarāya pakkamati.

Then he sets out on the hunt.

So hatthissa cepi pahāraṃ deti, sakkaccaññeva pahāraṃ deti, no asakkaccaṃ;

If he strikes an elephant, he does it carefully, not carelessly.

mahiṃsassa cepi pahāraṃ deti, sakkaccaññeva pahāraṃ deti, no asakkaccaṃ;

If he strikes a buffalo …

gavassa cepi pahāraṃ deti, sakkaccaññeva pahāraṃ deti, no asakkaccaṃ;

a cow …

dīpissa cepi pahāraṃ deti, sakkaccaññeva pahāraṃ deti, no asakkaccaṃ;

a leopard …

khuddakānañcepi pāṇānaṃ pahāraṃ deti antamaso sasabiḷārānampi, sakkaccaññeva pahāraṃ deti, no asakkaccaṃ.

or any smaller creatures—even a hare or a cat—he does it carefully, not carelessly.

Taṃ kissa hetu?

Why is that?

‘Mā me yoggapatho nassā’ti.

Thinking: ‘May I not lose my way.’

Sīhoti kho, bhikkhave, tathāgatassetaṃ adhivacanaṃ arahato sammāsambuddhassa.

‘Lion’ is a term for the Realized One, the perfected one, the fully awakened Buddha.

Yaṃ kho, bhikkhave, tathāgato parisāya dhammaṃ deseti, idamassa hoti sīhanādasmiṃ.

When the Realized One teaches Dhamma to an assembly, this is his lion’s roar.

Bhikkhūnañcepi, bhikkhave, tathāgato dhammaṃ deseti, sakkaccaññeva tathāgato dhammaṃ deseti, no asakkaccaṃ;

When the Realized One teaches the monks …

bhikkhunīnañcepi, bhikkhave, tathāgato dhammaṃ deseti, sakkaccaññeva tathāgato dhammaṃ deseti, no asakkaccaṃ;

nuns …

upāsakānañcepi, bhikkhave, tathāgato dhammaṃ deseti, sakkaccaññeva tathāgato dhammaṃ deseti, no asakkaccaṃ;

laymen …

upāsikānañcepi, bhikkhave, tathāgato dhammaṃ deseti, sakkaccaññeva tathāgato dhammaṃ deseti, no asakkaccaṃ;

laywomen …

puthujjanānañcepi, bhikkhave, tathāgato dhammaṃ deseti antamaso annabhāranesādānampi, sakkaccaññeva tathāgato dhammaṃ deseti, no asakkaccaṃ.

or ordinary people—even food-carriers and hunters—he teaches them carefully, not carelessly.

Taṃ kissa hetu?

Why is that?

Dhammagaru, bhikkhave, tathāgato dhammagāravo”ti.

Because the Realized One has respect and reverence for the teaching.”

Navamaṃ.

5.107. 107. Sīlasutta - 107. Ethics

11. Phāsuvihāravagga - 11. Living Comfortably

“Pañcahi, bhikkhave, dhammehi samannāgato bhikkhu āhuneyyo hoti pāhuneyyo dakkhiṇeyyo añjalikaraṇīyo anuttaraṃ puññakkhettaṃ lokassa.

“Mendicants, a mendicant with five factors is worthy of offerings dedicated to the gods, worthy of hospitality, worthy of a religious donation, worthy of veneration with joined palms, and is the supreme field of merit for the world.

Katamehi pañcahi?

What five?

Idha, bhikkhave, bhikkhu sīlasampanno hoti, samādhisampanno hoti, paññāsampanno hoti, vimuttisampanno hoti, vimuttiñāṇadassanasampanno hoti.

It’s when a mendicant is accomplished in ethics, immersion, wisdom, freedom, and the knowledge and vision of freedom.

Imehi kho, bhikkhave, pañcahi dhammehi samannāgato bhikkhu āhuneyyo hoti pāhuneyyo dakkhiṇeyyo añjalikaraṇīyo anuttaraṃ puññakkhettaṃ lokassā”ti.

A mendicant with these five qualities is worthy of offerings dedicated to the gods, worthy of hospitality, worthy of a religious donation, worthy of veneration with joined palms, and is the supreme field of merit for the world.”

Sattamaṃ.

5.111. 111. Kulūpakasutta - 111. Visiting Families

12. Andhakavindavagga - 12. At Andhakavinda

“Pañcahi, bhikkhave, dhammehi samannāgato kulūpako bhikkhu kulesu appiyo ca hoti amanāpo ca agaru ca abhāvanīyo ca.

“Mendicants, a mendicant with five qualities who visits families is unlikable and unlovable, not respected or admired.

Katamehi pañcahi?

What five?

Asanthavavissāsī ca hoti, anissaravikappī ca, vissaṭṭhupasevī ca, upakaṇṇakajappī ca, atiyācanako ca.

They act as though they're close to people they hardly know. They give away things they don’t own. They over-associate with close friends. They whisper in the ear. And they ask for too much.

Imehi kho, bhikkhave, pañcahi dhammehi samannāgato kulūpako bhikkhu kulesu appiyo ca hoti amanāpo ca agaru ca abhāvanīyo ca.

A mendicant with these five qualities who visits families is unlikable and unlovable, not respected or admired.

Pañcahi, bhikkhave, dhammehi samannāgato kulūpako bhikkhu kulesu piyo ca hoti manāpo ca garu ca bhāvanīyo ca.

A mendicant with five qualities who visits families is dear and beloved, respected and admired.

Katamehi pañcahi?

What five?

Na asanthavavissāsī ca hoti, na anissaravikappī ca, na vissaṭṭhupasevī ca, na upakaṇṇakajappī ca, na atiyācanako ca.

They don’t act as though they're close to people they hardly know. They don’t give away things they don’t own. They don’t over-associate with close friends. They don’t whisper in the ear. And they don’t ask for too much.

Imehi kho, bhikkhave, pañcahi dhammehi samannāgato kulūpako bhikkhu kulesu piyo ca hoti manāpo ca garu ca bhāvanīyo cā”ti.

A mendicant with these five qualities who visits families is dear and beloved, respected and admired.”

Paṭhamaṃ.

5.115. 115. Maccharinīsutta - 115. Stingy

12. Andhakavindavagga - 12. At Andhakavinda

“Pañcahi, bhikkhave, dhammehi samannāgatā bhikkhunī yathābhataṃ nikkhittā evaṃ niraye.

“Mendicants, a nun with five qualities is cast down to hell.

Katamehi pañcahi?

What five?

Āvāsamaccharinī hoti, kulamaccharinī hoti, lābhamaccharinī hoti, vaṇṇamaccharinī hoti, dhammamaccharinī hoti.

She is stingy with dwellings, families, material possessions, praise, and the teaching.

Imehi kho, bhikkhave, pañcahi dhammehi samannāgatā bhikkhunī yathābhataṃ nikkhittā evaṃ niraye.

A nun with these five qualities is cast down to hell.

Pañcahi, bhikkhave, dhammehi samannāgatā bhikkhunī yathābhataṃ nikkhittā evaṃ sagge.

A nun with five qualities is raised up to heaven.

Katamehi pañcahi?

What five?

Na āvāsamaccharinī hoti, na kulamaccharinī hoti, na lābhamaccharinī hoti, na vaṇṇamaccharinī hoti, na dhammamaccharinī hoti.

She is not stingy with dwellings, families, material possessions, praise, or the teaching.

Imehi kho, bhikkhave, pañcahi dhammehi samannāgatā bhikkhunī yathābhataṃ nikkhittā evaṃ sagge”ti.

A nun with these five qualities is raised up to heaven.”

Pañcamaṃ.

5.116. 116. Vaṇṇanāsutta - 116. Praise

12. Andhakavindavagga - 12. At Andhakavinda

“Pañcahi, bhikkhave, dhammehi samannāgatā bhikkhunī yathābhataṃ nikkhittā evaṃ niraye.

“Mendicants, a nun with five qualities is cast down to hell.

Katamehi pañcahi?

What five?

Ananuvicca apariyogāhetvā avaṇṇārahassa vaṇṇaṃ bhāsati,

Without examining or scrutinizing, she praises those deserving of criticism,

ananuvicca apariyogāhetvā vaṇṇārahassa avaṇṇaṃ bhāsati,

and criticizes those deserving of praise.

ananuvicca apariyogāhetvā appasādanīye ṭhāne pasādaṃ upadaṃseti,

She arouses faith in things that are dubious,

ananuvicca apariyogāhetvā pasādanīye ṭhāne appasādaṃ upadaṃseti,

and doesn’t arouse faith in things that are inspiring.

saddhādeyyaṃ vinipāteti.

And she wastes gifts given in faith.

Imehi kho, bhikkhave, pañcahi dhammehi samannāgatā bhikkhunī yathābhataṃ nikkhittā evaṃ niraye.

A nun with these five qualities is cast down to hell.

Pañcahi, bhikkhave, dhammehi samannāgatā bhikkhunī yathābhataṃ nikkhittā evaṃ sagge.

A nun with five qualities is raised up to heaven.

Katamehi pañcahi?

What five?

Anuvicca pariyogāhetvā avaṇṇārahassa avaṇṇaṃ bhāsati,

After examining and scrutinizing, she criticizes those deserving of criticism,

anuvicca pariyogāhetvā vaṇṇārahassa vaṇṇaṃ bhāsati,

and praises those deserving of praise.

anuvicca pariyogāhetvā appasādanīye ṭhāne appasādaṃ upadaṃseti,

She doesn’t arouse faith in things that are dubious,

anuvicca pariyogāhetvā pasādanīye ṭhāne pasādaṃ upadaṃseti,

and does arouse faith in things that are inspiring.

saddhādeyyaṃ na vinipāteti.

And she doesn’t waste gifts given in faith.

Imehi kho, bhikkhave, pañcahi dhammehi samannāgatā bhikkhunī yathābhataṃ nikkhittā evaṃ sagge”ti.

A nun with these five qualities is raised up to heaven.”

Chaṭṭhaṃ.

5.122. 122. Satisūpaṭṭhitasutta - 122. Mindfulness Well Established

13. Gilānavagga - 13. Sick

“Yo hi koci, bhikkhave, bhikkhu vā bhikkhunī vā pañca dhamme bhāveti pañca dhamme bahulīkaroti, tassa dvinnaṃ phalānaṃ aññataraṃ phalaṃ pāṭikaṅkhaṃ—

“Mendicants, any monk or nun who develops and cultivates five qualities can expect one of two results:

diṭṭheva dhamme aññā, sati vā upādisese anāgāmitā.

enlightenment in the present life, or if there’s something left over, non-return.

Katame pañca?

What five?

Idha, bhikkhave, bhikkhuno ajjhattaññeva sati sūpaṭṭhitā hoti dhammānaṃ udayatthagāminiyā paññāya, asubhānupassī kāye viharati, āhāre paṭikūlasaññī, sabbaloke anabhiratasaññī, sabbasaṅkhāresu aniccānupassī.

It’s when a mendicant has well established mindfulness inside themselves in order to understand the arising and passing away of phenomena, meditates observing the ugliness of the body, perceives the repulsiveness of food, perceives dissatisfaction with the whole world, and observes the impermanence of all conditions.

Yo hi koci, bhikkhave, bhikkhu vā bhikkhunī vā ime pañca dhamme bhāveti ime pañca dhamme bahulīkaroti, tassa dvinnaṃ phalānaṃ aññataraṃ phalaṃ pāṭikaṅkhaṃ—

Any monk or nun who develops and cultivates these five qualities can expect one of two results:

diṭṭheva dhamme aññā, sati vā upādisese anāgāmitā”ti.

enlightenment in the present life, or if there’s something left over, non-return.”

Dutiyaṃ.

5.123. 123. Paṭhamaupaṭṭhākasutta - 123. A Carer (1st)

13. Gilānavagga - 13. Sick

“Pañcahi, bhikkhave, dhammehi samannāgato gilāno dūpaṭṭhāko hoti.

“Mendicants, a patient with five qualities is hard to care for.

Katamehi pañcahi?

What five?

Asappāyakārī hoti, sappāye mattaṃ na jānāti, bhesajjaṃ nappaṭisevitā hoti, atthakāmassa gilānupaṭṭhākassa na yathābhūtaṃ ābādhaṃ āvikattā hoti abhikkamantaṃ vā abhikkamatīti paṭikkamantaṃ vā paṭikkamatīti ṭhitaṃ vā ṭhitoti, uppannānaṃ sārīrikānaṃ vedanānaṃ dukkhānaṃ tibbānaṃ kharānaṃ kaṭukānaṃ asātānaṃ amanāpānaṃ pāṇaharānaṃ anadhivāsakajātiko hoti.

They do what is unsuitable. They don’t know moderation in what is suitable. They don’t take their medicine. Though their carer wants what’s best for them, they don’t accurately report their symptoms by saying when they’re getting worse, getting better, or staying the same. And they cannot endure physical pain—sharp, severe, acute, unpleasant, disagreeable, and life-threatening.

Imehi kho, bhikkhave, pañcahi dhammehi samannāgato gilāno dūpaṭṭhāko hoti.

A patient with these five qualities is hard to care for.

Pañcahi, bhikkhave, dhammehi samannāgato gilāno sūpaṭṭhāko hoti.

A patient with five qualities is easy to care for.

Katamehi pañcahi?

What five?

Sappāyakārī hoti, sappāye mattaṃ jānāti, bhesajjaṃ paṭisevitā hoti, atthakāmassa gilānupaṭṭhākassa yathābhūtaṃ ābādhaṃ āvikattā hoti abhikkamantaṃ vā abhikkamatīti paṭikkamantaṃ vā paṭikkamatīti ṭhitaṃ vā ṭhitoti, uppannānaṃ sārīrikānaṃ vedanānaṃ dukkhānaṃ tibbānaṃ kharānaṃ kaṭukānaṃ asātānaṃ amanāpānaṃ pāṇaharānaṃ adhivāsakajātiko hoti.

They do what is suitable. They know moderation in what is suitable. They take their medicine. Because their carer wants what’s best for them, they accurately report their symptoms by saying when they’re getting worse, getting better, or staying the same. And they can endure physical pain—sharp, severe, acute, unpleasant, disagreeable, and life-threatening.

Imehi kho, bhikkhave, pañcahi dhammehi samannāgato gilāno sūpaṭṭhāko hotī”ti.

A patient with these five qualities is easy to care for.”

Tatiyaṃ.

5.125. 125. Paṭhamaanāyussāsutta - 125. Longevity (1st)

13. Gilānavagga - 13. Sick

“Pañcime, bhikkhave, dhammā anāyussā.

“Mendicants, these five things impede longevity.

Katame pañca?

What five?

Asappāyakārī hoti, sappāye mattaṃ na jānāti, apariṇatabhojī ca hoti, akālacārī ca hoti, abrahmacārī ca.

Doing what is unsuitable, not knowing moderation in what is suitable, eating food unfit for consumption, activity at unsuitable times, and unchastity.

Ime kho, bhikkhave, pañca dhammā anāyussā.

These are the five things that impede longevity.

Pañcime, bhikkhave, dhammā āyussā.

These five things promote longevity.

Katame pañca?

What five?

Sappāyakārī hoti, sappāye mattaṃ jānāti, pariṇatabhojī ca hoti, kālacārī ca hoti, brahmacārī ca.

Doing what is suitable, knowing moderation in what is suitable, eating food fit for consumption, activity at suitable times, and celibacy.

Ime kho, bhikkhave, pañca dhammā āyussā”ti.

These are the five things that promote longevity.”

Pañcamaṃ.

5.127. 127. Vapakāsasutta - 127. Living Apart

13. Gilānavagga - 13. Sick

“Pañcahi, bhikkhave, dhammehi samannāgato bhikkhu nālaṃ saṃghamhā vapakāsituṃ.

“Mendicants, a mendicant with five qualities is not fit to live apart from a Saṅgha community.

Katamehi pañcahi?

What five?

Idha, bhikkhave, bhikkhu asantuṭṭho hoti itarītarena cīvarena, asantuṭṭho hoti itarītarena piṇḍapātena, asantuṭṭho hoti itarītarena senāsanena, asantuṭṭho hoti itarītarena gilānappaccayabhesajjaparikkhārena, kāmasaṅkappabahulo ca viharati.

It’s when a mendicant is not content with any kind of robe, alms-food, lodging, and medicines and supplies for the sick. And they have a lot of sensual thoughts.

Imehi kho, bhikkhave, pañcahi dhammehi samannāgato bhikkhu nālaṃ saṃghamhā vapakāsituṃ.

A mendicant with these five qualities is not fit to live apart from a Saṅgha community.

Pañcahi, bhikkhave, dhammehi samannāgato bhikkhu alaṃ saṃghamhā vapakāsituṃ.

A mendicant with five qualities is fit to live apart from a Saṅgha community.

Katamehi pañcahi?

What five?

Idha, bhikkhave, bhikkhu santuṭṭho hoti itarītarena cīvarena, santuṭṭho hoti itarītarena piṇḍapātena, santuṭṭho hoti itarītarena senāsanena, santuṭṭho hoti itarītarena gilānappaccayabhesajjaparikkhārena, nekkhammasaṅkappabahulo ca viharati.

It’s when a mendicant is content with any kind of robe, alms-food, lodging, and medicines and supplies for the sick. And they think a lot about renunciation.

Imehi kho, bhikkhave, pañcahi dhammehi samannāgato bhikkhu alaṃ saṃghamhā vapakāsitun”ti.

A mendicant with these five qualities is fit to live apart from a Saṅgha community.”

Sattamaṃ.

5.130. 130. Byasanasutta - 130. Loss

13. Gilānavagga - 13. Sick

“Pañcimāni, bhikkhave, byasanāni.

“Mendicants, there are these five losses.

Katamāni pañca?

What five?

Ñātibyasanaṃ, bhogabyasanaṃ, rogabyasanaṃ, sīlabyasanaṃ, diṭṭhibyasanaṃ.

Loss of relatives, wealth, health, ethics, and view.

Na, bhikkhave, sattā ñātibyasanahetu vā bhogabyasanahetu vā rogabyasanahetu vā kāyassa bhedā paraṃ maraṇā apāyaṃ duggatiṃ vinipātaṃ nirayaṃ upapajjanti.

It is not because of loss of relatives, wealth, or health that sentient beings, when their body breaks up, after death, are reborn in a place of loss, a bad place, the underworld, hell.

Sīlabyasanahetu vā, bhikkhave, sattā diṭṭhibyasanahetu vā kāyassa bhedā paraṃ maraṇā apāyaṃ duggatiṃ vinipātaṃ nirayaṃ upapajjanti.

It is because of loss of ethics or view that sentient beings, when their body breaks up, after death, are reborn in a place of loss, a bad place, the underworld, hell.

Imāni kho, bhikkhave, pañca byasanāni.

These are the five losses.

Pañcimā, bhikkhave, sampadā.

There are these five endowments.

Katamā pañca?

What five?

Ñātisampadā, bhogasampadā, ārogyasampadā, sīlasampadā, diṭṭhisampadā.

Endowment with relatives, wealth, health, ethics, and view.

Na, bhikkhave, sattā ñātisampadāhetu vā bhogasampadāhetu vā ārogyasampadāhetu vā kāyassa bhedā paraṃ maraṇā sugatiṃ saggaṃ lokaṃ upapajjanti.

It is not because of endowment with relatives, wealth, or health that sentient beings, when their body breaks up, after death, are reborn in a good place, a heavenly realm.

Sīlasampadāhetu vā, bhikkhave, sattā diṭṭhisampadāhetu vā kāyassa bhedā paraṃ maraṇā sugatiṃ saggaṃ lokaṃ upapajjanti.

It is because of endowment with ethics or view that sentient beings, when their body breaks up, after death, are reborn in a good place, a heavenly realm.

Imā kho, bhikkhave, pañca sampadā”ti.

These are the five endowments.”

Dasamaṃ.

Gilānavaggo tatiyo.

Gilāno satisūpaṭṭhi,

Dve upaṭṭhākā duvāyusā;

Vapakāsasamaṇasukhā,

Parikuppaṃ byasanena cāti.

5.131. 131. Paṭhamacakkānuvattanasutta - 131. Wielding Power (1st)

14. Rājavagga - 14. Kings

“Pañcahi, bhikkhave, aṅgehi samannāgato rājā cakkavattī dhammeneva cakkaṃ vatteti;

“Mendicants, possessing five factors a wheel-turning monarch wields power only in a principled manner.

taṃ hoti cakkaṃ appaṭivattiyaṃ kenaci manussabhūtena paccatthikena pāṇinā.

And this power cannot be undermined by any human enemy.

Katamehi pañcahi?

What five?

Idha, bhikkhave, rājā cakkavattī atthaññū ca hoti, dhammaññū ca, mattaññū ca, kālaññū ca, parisaññū ca.

A wheel-turning monarch knows what is right, knows principle, knows moderation, knows the right time, and knows the assembly.

Imehi kho, bhikkhave, pañcahi aṅgehi samannāgato rājā cakkavattī dhammeneva cakkaṃ pavatteti;

A wheel-turning monarch who possesses these five factors wields power only in a principled manner.

taṃ hoti cakkaṃ appaṭivattiyaṃ kenaci manussabhūtena paccatthikena pāṇinā.

And this power cannot be undermined by any human enemy.

Evamevaṃ kho, bhikkhave, pañcahi dhammehi samannāgato tathāgato arahaṃ sammāsambuddho dhammeneva anuttaraṃ dhammacakkaṃ pavatteti;

In the same way, possessing five factors a Realized One, a perfected one, a fully awakened Buddha rolls forth the supreme Wheel of Dhamma only in a principled manner.

taṃ hoti cakkaṃ appaṭivattiyaṃ samaṇena vā brāhmaṇena vā devena vā mārena vā brahmunā vā kenaci vā lokasmiṃ.

And that wheel cannot be rolled back by any ascetic or brahmin or god or Māra or Brahmā or by anyone in the world.

Katamehi pañcahi?

What five?

Idha, bhikkhave, tathāgato arahaṃ sammāsambuddho atthaññū, dhammaññū, mattaññū, kālaññū, parisaññū.

A Realized One knows what is right, knows principle, knows moderation, knows the right time, and knows the assembly.

Imehi kho, bhikkhave, pañcahi dhammehi samannāgato tathāgato arahaṃ sammāsambuddho dhammeneva anuttaraṃ dhammacakkaṃ pavatteti;

Possessing these five factors a Realized One, a perfected one, a fully awakened Buddha rolls forth the supreme Wheel of Dhamma only in a principled manner.

taṃ hoti dhammacakkaṃ appaṭivattiyaṃ samaṇena vā brāhmaṇena vā devena vā mārena vā brahmunā vā kenaci vā lokasmin”ti.

And that wheel cannot be rolled back by any ascetic or brahmin or god or Māra or Brahmā or by anyone in the world.”

Paṭhamaṃ.

5.132. 132. Dutiyacakkānuvattanasutta - 132. Wielding Power (2nd)

14. Rājavagga - 14. Kings

“Pañcahi, bhikkhave, aṅgehi samannāgato rañño cakkavattissa jeṭṭho putto pitarā pavattitaṃ cakkaṃ dhammeneva anuppavatteti;

“Mendicants, possessing five factors a wheel-turning monarch’s eldest son continues to wield the power set in motion by his father only in a principled manner.

taṃ hoti cakkaṃ appaṭivattiyaṃ kenaci manussabhūtena paccatthikena pāṇinā.

And this power cannot be undermined by any human enemy.

Katamehi pañcahi?

What five?

Idha, bhikkhave, rañño cakkavattissa jeṭṭho putto atthaññū ca hoti, dhammaññū ca, mattaññū ca, kālaññū ca, parisaññū ca.

A wheel-turning monarch’s oldest son knows what is right, knows principle, knows moderation, knows the right time, and knows the assembly.

Imehi kho, bhikkhave, pañcahi aṅgehi samannāgato rañño cakkavattissa jeṭṭho putto pitarā pavattitaṃ cakkaṃ dhammeneva anuppavatteti;

A wheel-turning monarch’s oldest son who possesses these five factors continues to wield the power set in motion by his father only in a principled manner.

taṃ hoti cakkaṃ appaṭivattiyaṃ kenaci manussabhūtena paccatthikena pāṇinā.

And this power cannot be undermined by any human enemy.

Evamevaṃ kho, bhikkhave, pañcahi dhammehi samannāgato sāriputto tathāgatena anuttaraṃ dhammacakkaṃ pavattitaṃ sammadeva anuppavatteti;

In the same way, possessing five factors Sāriputta rightly keeps rolling the supreme Wheel of Dhamma that was rolled forth by the Realized One.

taṃ hoti cakkaṃ appaṭivattiyaṃ samaṇena vā brāhmaṇena vā devena vā mārena vā brahmunā vā kenaci vā lokasmiṃ.

And that wheel cannot be turned back by any ascetic or brahmin or god or Māra or Brahmā or by anyone in the world.

Katamehi pañcahi?

What five?

Idha, bhikkhave, sāriputto atthaññū, dhammaññū, mattaññū, kālaññū, parisaññū.

Sāriputta knows what is right, knows principle, knows moderation, knows the right time, and knows the assembly.

Imehi kho, bhikkhave, pañcahi dhammehi samannāgato sāriputto tathāgatena anuttaraṃ dhammacakkaṃ pavattitaṃ sammadeva anuppavatteti;

Possessing these five factors Sāriputta rightly keeps rolling the supreme Wheel of Dhamma that was rolled forth by the Realized One.

taṃ hoti cakkaṃ appaṭivattiyaṃ samaṇena vā brāhmaṇena vā devena vā mārena vā brahmunā vā kenaci vā lokasmin”ti.

And that wheel cannot be turned back by any ascetic or brahmin or god or Māra or Brahmā or by anyone in the world.”

Dutiyaṃ.

5.138. 138. Bhattādakasutta - 138. Eating Food

14. Rājavagga - 14. Kings

“Pañcahi, bhikkhave, aṅgehi samannāgato rañño nāgo bhattādako ca hoti okāsapharaṇo ca laṇḍasāraṇo ca salākaggāhī ca rañño nāgotveva saṅkhaṃ gacchati.

“Mendicants, a royal bull elephant with five factors eats food, takes up space, drops dung, and takes a ticket, yet is still considered to be a royal bull elephant.

Katamehi pañcahi?

What five?

Idha, bhikkhave, rañño nāgo akkhamo hoti rūpānaṃ, akkhamo saddānaṃ, akkhamo gandhānaṃ, akkhamo rasānaṃ, akkhamo phoṭṭhabbānaṃ.

It’s when a royal bull elephant can’t endure sights, sounds, smells, tastes, and touches.

Imehi kho, bhikkhave, pañcahi aṅgehi samannāgato rañño nāgo bhattādako ca okāsapharaṇo ca laṇḍasāraṇo ca salākaggāhī ca, rañño nāgotveva saṅkhaṃ gacchati.

A royal bull elephant with these five factors eats food, takes up space, drops dung, and takes a ticket, yet is still considered to be a royal bull elephant.

Evamevaṃ kho, bhikkhave, pañcahi dhammehi samannāgato bhikkhu bhattādako ca hoti, okāsapharaṇo ca mañcapīṭhamaddano ca salākaggāhī ca, bhikkhutveva saṅkhaṃ gacchati.

In the same way, a mendicant with five qualities eats food, takes up space, tramples beds and chairs, and takes a ticket, yet is still considered to be a mendicant.

Katamehi pañcahi?

What five?

Idha, bhikkhave, bhikkhu akkhamo hoti rūpānaṃ, akkhamo saddānaṃ, akkhamo gandhānaṃ, akkhamo rasānaṃ, akkhamo phoṭṭhabbānaṃ.

It’s when a mendicant can’t endure sights, sounds, smells, tastes, and touches.

Imehi kho, bhikkhave, pañcahi dhammehi samannāgato bhikkhu bhattādako ca hoti okāsapharaṇo ca mañcapīṭhamaddano ca salākaggāhī ca, bhikkhutveva saṅkhaṃ gacchatī”ti.

A mendicant with these five qualities eats food, takes up space, tramples beds and chairs, and takes a ticket, yet is still considered to be a mendicant.”

Aṭṭhamaṃ.

5.139. 139. Akkhamasutta - 139. Cannot Endure

14. Rājavagga - 14. Kings

“Pañcahi, bhikkhave, aṅgehi samannāgato rañño nāgo na rājāraho hoti na rājabhoggo, na rañño aṅgaṃtveva saṅkhaṃ gacchati.

“Mendicants, a royal bull elephant with five factors is not worthy of a king, not fit to serve a king, and is not considered a factor of kingship.

Katamehi pañcahi?

What five?

Idha, bhikkhave, rañño nāgo akkhamo hoti rūpānaṃ, akkhamo saddānaṃ, akkhamo gandhānaṃ, akkhamo rasānaṃ, akkhamo phoṭṭhabbānaṃ.

It’s when a royal bull elephant can’t endure sights, sounds, smells, tastes, and touches.

Kathañca, bhikkhave, rañño nāgo akkhamo hoti rūpānaṃ?

And how is it that a royal bull elephant can’t endure sights?

Idha, bhikkhave, rañño nāgo saṅgāmagato hatthikāyaṃ vā disvā assakāyaṃ vā disvā rathakāyaṃ vā disvā pattikāyaṃ vā disvā saṃsīdati visīdati, na santhambhati na sakkoti saṅgāmaṃ otarituṃ.

It’s when a royal bull elephant gone to battle falters and founders at the sight of a division of elephants, of cavalry, of chariots, or of infantry. It doesn’t stay firm, and fails to plunge into battle.

Evaṃ kho, bhikkhave, rañño nāgo akkhamo hoti rūpānaṃ. (1)

That’s how a royal bull elephant can’t endure sights.

Kathañca, bhikkhave, rañño nāgo akkhamo hoti saddānaṃ?

And how is it that a royal bull elephant can’t endure sounds?

Idha, bhikkhave, rañño nāgo saṅgāmagato hatthisaddaṃ vā sutvā assasaddaṃ vā sutvā rathasaddaṃ vā sutvā pattisaddaṃ vā sutvā bheripaṇavasaṅkhatiṇavaninnādasaddaṃ vā sutvā saṃsīdati visīdati, na santhambhati na sakkoti saṅgāmaṃ otarituṃ.

It’s when a royal bull elephant gone to battle falters and founders at the sound of a division of elephants, of cavalry, of chariots, or of infantry, or the thunder of the drums, kettledrums, horns, and cymbals. It doesn’t stay firm, and fails to plunge into battle.

Evaṃ kho, bhikkhave, rañño nāgo akkhamo hoti saddānaṃ. (2)

That’s how a royal bull elephant can’t endure sounds.

Kathañca, bhikkhave, rañño nāgo akkhamo hoti gandhānaṃ?

And how is it that a royal bull elephant can’t endure smells?

Idha, bhikkhave, rañño nāgo saṅgāmagato ye te rañño nāgā abhijātā saṅgāmāvacarā tesaṃ muttakarīsassa gandhaṃ ghāyitvā saṃsīdati visīdati, na santhambhati na sakkoti saṅgāmaṃ otarituṃ.

It’s when a royal bull elephant gone to battle falters and founders when it smells the odor of the feces and urine of battle-hardened, pedigree royal bull elephants. It doesn’t stay firm, and fails to plunge into battle.

Evaṃ kho, bhikkhave, rañño nāgo akkhamo hoti gandhānaṃ. (3)

That’s how a royal bull elephant can’t endure smells.

Kathañca, bhikkhave, rañño nāgo akkhamo hoti rasānaṃ?

And how is it that a royal bull elephant can’t endure tastes?

Idha, bhikkhave, rañño nāgo saṅgāmagato ekissā vā tiṇodakadattiyā vimānito dvīhi vā tīhi vā catūhi vā pañcahi vā tiṇodakadattīhi vimānito saṃsīdati visīdati, na santhambhati na sakkoti saṅgāmaṃ otarituṃ.

It’s when a royal bull elephant gone to battle falters and founders when it misses a meal of grass and water, or it misses two, three, four, or five meals. It doesn’t stay firm, and fails to plunge into battle.

Evaṃ kho, bhikkhave, rañño nāgo akkhamo hoti rasānaṃ. (4)

That’s how a royal bull elephant can’t endure tastes.

Kathañca, bhikkhave, rañño nāgo akkhamo hoti phoṭṭhabbānaṃ?

And how is it that a royal bull elephant can’t endure touches?

Idha, bhikkhave, rañño nāgo saṅgāmagato ekena vā saravegena viddho, dvīhi vā tīhi vā catūhi vā pañcahi vā saravegehi viddho saṃsīdati visīdati, na santhambhati na sakkoti saṅgāmaṃ otarituṃ.

It’s when a royal bull elephant gone to battle falters and founders when struck by a swift arrow, or by two, three, four, or five swift arrows. It doesn’t stay firm, and fails to plunge into battle.

Evaṃ kho, bhikkhave, rañño nāgo akkhamo hoti phoṭṭhabbānaṃ. (5)

That’s how a royal bull elephant can’t endure touches.

Imehi kho, bhikkhave, pañcahi aṅgehi samannāgato rañño nāgo na rājāraho hoti na rājabhoggo na rañño aṅgaṃtveva saṅkhaṃ gacchati.

A royal bull elephant with these five factors is not worthy of a king, not fit to serve a king, and is not considered a factor of kingship.

Evamevaṃ kho, bhikkhave, pañcahi aṅgehi samannāgato bhikkhu na āhuneyyo hoti na pāhuneyyo na dakkhiṇeyyo na añjalikaraṇīyo na anuttaraṃ puññakkhettaṃ lokassa.

In the same way, a mendicant with five qualities is not worthy of offerings dedicated to the gods, not worthy of hospitality, not worthy of a religious donation, not worthy of veneration with joined palms, and is not the supreme field of merit for the world.

Katamehi pañcahi?

What five?

Idha, bhikkhave, bhikkhu akkhamo hoti rūpānaṃ, akkhamo saddānaṃ, akkhamo gandhānaṃ, akkhamo rasānaṃ, akkhamo phoṭṭhabbānaṃ.

It’s when a mendicant can’t endure sights, sounds, smells, tastes, and touches.

Kathañca, bhikkhave, bhikkhu akkhamo hoti rūpānaṃ?

And how is it that a mendicant can’t endure sights?

Idha, bhikkhave, bhikkhu cakkhunā rūpaṃ disvā rajanīye rūpe sārajjati, na sakkoti cittaṃ samādahituṃ.

It’s when a mendicant, seeing a sight with their eyes, is aroused by a desirable sight, so is not able to still the mind.

Evaṃ kho, bhikkhave, bhikkhu akkhamo hoti rūpānaṃ. (1)

That’s how a mendicant can’t endure sights.

Kathañca, bhikkhave, bhikkhu akkhamo hoti saddānaṃ?

And how is it that a mendicant can’t endure sounds?

Idha, bhikkhave, bhikkhu sotena saddaṃ sutvā rajanīye sadde sārajjati, na sakkoti cittaṃ samādahituṃ.

It’s when a mendicant, hearing a sound with their ears, is aroused by a desirable sound, so is not able to still the mind.

Evaṃ kho, bhikkhave, bhikkhu akkhamo hoti saddānaṃ. (2)

That’s how a mendicant can’t endure sounds.

Kathañca, bhikkhave, bhikkhu akkhamo hoti gandhānaṃ?

And how is it that a mendicant can’t endure smells?

Idha, bhikkhave, bhikkhu ghānena gandhaṃ ghāyitvā rajanīye gandhe sārajjati, na sakkoti cittaṃ samādahituṃ.

It’s when a mendicant, smelling an odor with their nose, is aroused by a desirable smell, so is not able to still the mind.

Evaṃ kho, bhikkhave, bhikkhu akkhamo hoti gandhānaṃ. (3)

That’s how a mendicant can’t endure smells.

Kathañca, bhikkhave, bhikkhu akkhamo hoti rasānaṃ?

And how is it that a mendicant can’t endure tastes?

Idha, bhikkhave, bhikkhu jivhāya rasaṃ sāyitvā rajanīye rase sārajjati, na sakkoti cittaṃ samādahituṃ.

It’s when a mendicant, tasting a flavor with their tongue, is aroused by desirable tastes, so is not able to still the mind.

Evaṃ kho, bhikkhave, bhikkhu akkhamo hoti rasānaṃ. (4)

That’s how a mendicant can’t endure tastes.

Kathañca, bhikkhave, bhikkhu akkhamo hoti phoṭṭhabbānaṃ?

And how is it that a mendicant can’t endure touches?

Idha, bhikkhave, bhikkhu kāyena phoṭṭhabbaṃ phusitvā rajanīye phoṭṭhabbe sārajjati, na sakkoti cittaṃ samādahituṃ.

It’s when a mendicant, feeling a touch with their body, is aroused by a desirable touch, so is not able to still the mind.

Evaṃ kho, bhikkhave, bhikkhu akkhamo hoti phoṭṭhabbānaṃ. (5)

That’s how a mendicant can’t endure touches.

Imehi kho, bhikkhave, pañcahi dhammehi samannāgato bhikkhu na āhuneyyo hoti na pāhuneyyo na dakkhiṇeyyo na añjalikaraṇīyo na anuttaraṃ puññakkhettaṃ lokassa.

A mendicant with these five qualities is not worthy of offerings dedicated to the gods, not worthy of hospitality, not worthy of a religious donation, not worthy of veneration with joined palms, and is not the supreme field of merit for the world.

Pañcahi, bhikkhave, aṅgehi samannāgato rañño nāgo rājāraho hoti rājabhoggo, rañño aṅgaṃtveva saṅkhaṃ gacchati.

A royal bull elephant with five factors is worthy of a king, fit to serve a king, and is considered a factor of kingship.

Katamehi pañcahi?

What five?

Idha, bhikkhave, rañño nāgo khamo hoti rūpānaṃ, khamo saddānaṃ, khamo gandhānaṃ, khamo rasānaṃ, khamo phoṭṭhabbānaṃ.

It’s when a royal bull elephant can endure sights, sounds, smells, tastes, and touches.

Kathañca, bhikkhave, rañño nāgo khamo hoti rūpānaṃ?

And how is it that a royal bull elephant can endure sights?

Idha, bhikkhave, rañño nāgo saṅgāmagato hatthikāyaṃ vā disvā assakāyaṃ vā disvā rathakāyaṃ vā disvā pattikāyaṃ vā disvā na saṃsīdati na visīdati, santhambhati sakkoti saṅgāmaṃ otarituṃ.

It’s when a royal bull elephant gone to battle does not falter or founder at the sight of a division of elephants, of cavalry, of chariots, or of infantry. It stays firm, and plunges into battle.

Evaṃ kho, bhikkhave, rañño nāgo khamo hoti rūpānaṃ. (1)

That’s how a royal bull elephant can endure sights.

Kathañca, bhikkhave, rañño nāgo khamo hoti saddānaṃ?

And how is it that a royal bull elephant can endure sounds?

Idha, bhikkhave, rañño nāgo saṅgāmagato hatthisaddaṃ vā sutvā assasaddaṃ vā sutvā rathasaddaṃ vā sutvā pattisaddaṃ vā sutvā bheripaṇavasaṅkhatiṇavaninnādasaddaṃ vā sutvā na saṃsīdati na visīdati, santhambhati sakkoti saṅgāmaṃ otarituṃ.

It’s when a royal bull elephant does not falter or founder at the sound of a division of elephants, of cavalry, of chariots, or of infantry, or the thunder of the drums, kettledrums, horns, and cymbals. It stays firm, and plunges into battle.

Evaṃ kho, bhikkhave, rañño nāgo khamo hoti saddānaṃ. (2)

That’s how a royal bull elephant can endure sounds.

Kathañca, bhikkhave, rañño nāgo khamo hoti gandhānaṃ?

And how is it that a royal bull elephant can endure smells?

Idha, bhikkhave, rañño nāgo saṅgāmagato ye te rañño nāgā abhijātā saṅgāmāvacarā tesaṃ muttakarīsassa gandhaṃ ghāyitvā na saṃsīdati na visīdati, santhambhati sakkoti saṅgāmaṃ otarituṃ.

It’s when a royal bull elephant gone to battle does not falter or founder when it smells the odor of the feces and urine of battle-hardened, pedigree royal bull elephants. It stays firm, and plunges into battle.

Evaṃ kho, bhikkhave, rañño nāgo khamo hoti gandhānaṃ. (3)

That’s how a royal bull elephant can endure smells.

Kathañca, bhikkhave, rañño nāgo khamo hoti rasānaṃ?

And how is it that a royal bull elephant can endure tastes?

Idha, bhikkhave, rañño nāgo saṅgāmagato ekissā vā tiṇodakadattiyā vimānito dvīhi vā tīhi vā catūhi vā pañcahi vā tiṇodakadattīhi vimānito na saṃsīdati na visīdati, santhambhati sakkoti saṅgāmaṃ otarituṃ.

It’s when a royal bull elephant gone to battle does not falter or founder when it misses a meal of grass and water, or it misses two, three, four, or five meals. It stays firm, and plunges into battle.

Evaṃ kho, bhikkhave, rañño nāgo khamo hoti rasānaṃ. (4)

That’s how a royal bull elephant can endure tastes.

Kathañca, bhikkhave, rañño nāgo khamo hoti phoṭṭhabbānaṃ?

And how is it that a royal bull elephant can endure touches?

Idha, bhikkhave, rañño nāgo saṅgāmagato ekena vā saravegena viddho, dvīhi vā tīhi vā catūhi vā pañcahi vā saravegehi viddho na saṃsīdati na visīdati, santhambhati sakkoti saṅgāmaṃ otarituṃ.

It’s when a royal bull elephant gone to battle does not falter or founder when struck by a swift arrow, or by two, three, four, or five swift arrows. It stays firm, and plunges into battle.

Evaṃ kho, bhikkhave, rañño nāgo khamo hoti phoṭṭhabbānaṃ. (5)

That’s how a royal bull elephant can endure touches.

Imehi kho, bhikkhave, pañcahi aṅgehi samannāgato rañño nāgo rājāraho hoti rājabhoggo, rañño aṅgaṃtveva saṅkhaṃ gacchati.

A royal bull elephant with these five factors is worthy of a king, fit to serve a king, and is considered a factor of kingship.

Evamevaṃ kho, bhikkhave, pañcahi dhammehi samannāgato bhikkhu āhuneyyo hoti pāhuneyyo dakkhiṇeyyo añjalikaraṇīyo anuttaraṃ puññakkhettaṃ lokassa.

In the same way, a mendicant with five qualities is worthy of offerings dedicated to the gods, worthy of hospitality, worthy of a religious donation, worthy of veneration with joined palms, and is the supreme field of merit for the world.

Katamehi pañcahi?

What five?

Idha, bhikkhave, bhikkhu khamo hoti rūpānaṃ, khamo saddānaṃ, khamo gandhānaṃ, khamo rasānaṃ, khamo phoṭṭhabbānaṃ.

It’s when a mendicant can endure sights, sounds, smells, tastes, and touches.

Kathañca, bhikkhave, bhikkhu khamo hoti rūpānaṃ?

And how is it that a mendicant can endure sights?

Idha, bhikkhave, bhikkhu cakkhunā rūpaṃ disvā rajanīye rūpe na sārajjati, sakkoti cittaṃ samādahituṃ.

It’s when a mendicant, seeing a sight with their eyes, is not aroused by a desirable sight, so is able to still the mind.

Evaṃ kho, bhikkhave, bhikkhu khamo hoti rūpānaṃ. (1)

That’s how a mendicant can endure sights.

Kathañca, bhikkhave, bhikkhu khamo hoti saddānaṃ?

And how is it that a mendicant can endure sounds?

Idha, bhikkhave, bhikkhu sotena saddaṃ sutvā rajanīye sadde na sārajjati, sakkoti cittaṃ samādahituṃ.

It’s when a mendicant, hearing a sound with their ears, is not aroused by desirable sounds, so is able to still the mind.

Evaṃ kho, bhikkhave, bhikkhu khamo hoti saddānaṃ. (2)

That’s how a mendicant can endure sounds.

Kathañca, bhikkhave, bhikkhu khamo hoti gandhānaṃ.

And how is it that a mendicant can endure smells?

Idha, bhikkhave, bhikkhu ghānena gandhaṃ ghāyitvā rajanīye gandhe na sārajjati, sakkoti cittaṃ samādahituṃ.

It’s when a mendicant, smelling an odor with their nose, is not aroused by a desirable smell, so is able to still the mind.

Evaṃ kho, bhikkhave, bhikkhu khamo hoti gandhānaṃ. (3)

That’s how a mendicant can endure smells.

Kathañca, bhikkhave, bhikkhu khamo hoti rasānaṃ?

And how is it that a mendicant can endure tastes?

Idha, bhikkhave, bhikkhu jivhāya rasaṃ sāyitvā rajanīye rase na sārajjati, sakkoti cittaṃ samādahituṃ.

It’s when a mendicant, tasting a flavor with their tongue, is not aroused by desirable tastes, so is able to still the mind.

Evaṃ kho, bhikkhave, bhikkhu khamo hoti rasānaṃ. (4)

That’s how a mendicant can endure tastes.

Kathañca, bhikkhave, bhikkhu khamo hoti phoṭṭhabbānaṃ?

And how is it that a mendicant can endure touches?

Idha, bhikkhave, bhikkhu kāyena phoṭṭhabbaṃ phusitvā rajanīye phoṭṭhabbe na sārajjati, sakkoti cittaṃ samādahituṃ.

It’s when a mendicant, feeling a touch with their body, is not aroused by a desirable touch, so is able to still the mind.

Evaṃ kho, bhikkhave, bhikkhu khamo hoti phoṭṭhabbānaṃ. (5)

That’s how a mendicant can endure touches.

Imehi kho, bhikkhave, pañcahi dhammehi samannāgato bhikkhu āhuneyyo hoti pāhuneyyo dakkhiṇeyyo añjalikaraṇīyo anuttaraṃ puññakkhettaṃ lokassā”ti.

A mendicant with these five qualities is worthy of offerings dedicated to the gods, worthy of hospitality, worthy of a religious donation, worthy of veneration with joined palms, and is the supreme field of merit for the world.”

Navamaṃ.

5.143. 143. Sārandadasutta - 143. At Sārandada

15. Tikaṇḍakīvagga - 15. At Tikaṇḍakī

Ekaṃ samayaṃ bhagavā vesāliyaṃ viharati mahāvane kūṭāgārasālāyaṃ.

At one time the Buddha was staying near Vesālī, at the Great Wood, in the hall with the peaked roof.

Atha kho bhagavā pubbaṇhasamayaṃ nivāsetvā pattacīvaramādāya vesāliṃ piṇḍāya pāvisi.

Then the Buddha robed up in the morning and, taking his bowl and robe, entered Vesālī for alms.

Tena kho pana samayena pañcamattānaṃ licchavisatānaṃ sārandade cetiye sannisinnānaṃ sannipatitānaṃ ayamantarākathā udapādi:

Now at that time around five hundred Licchavis were sitting together at the Sārandada shrine, and this discussion came up among them,

“pañcannaṃ ratanānaṃ pātubhāvo dullabho lokasmiṃ.

“The appearance of five treasures is rare in the world.

Katamesaṃ pañcannaṃ?

What five?

Hatthiratanassa pātubhāvo dullabho lokasmiṃ, assaratanassa pātubhāvo dullabho lokasmiṃ, maṇiratanassa pātubhāvo dullabho lokasmiṃ, itthiratanassa pātubhāvo dullabho lokasmiṃ, gahapatiratanassa pātubhāvo dullabho lokasmiṃ.

The elephant-treasure, the horse-treasure, the jewel-treasure, the woman-treasure, and the householder-treasure.

Imesaṃ pañcannaṃ ratanānaṃ pātubhāvo dullabho lokasmin”ti.

The appearance of these five treasures is rare in the world.”

Atha kho te licchavī magge purisaṃ ṭhapesuṃ:

Then those Licchavis sent a man out on to the road, saying,

“yadā tvaṃ, ambho purisa, passeyyāsi bhagavantaṃ, atha amhākaṃ āroceyyāsī”ti.

“Mister, please tell us when you see the Buddha.”

Addasā kho so puriso bhagavantaṃ dūratova āgacchantaṃ;

That man saw the Buddha coming off in the distance.

disvāna yena te licchavī tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā te licchavī etadavoca:

He went to the Licchavis and said,

“ayaṃ so, bhante, bhagavā gacchati arahaṃ sammāsambuddho;

“Sirs, the Blessed One, the perfected one, the fully awakened Buddha is coming.

yassadāni kālaṃ maññathā”ti.

Please go at your convenience.”

Atha kho te licchavī yena bhagavā tenupasaṅkamiṃsu; upasaṅkamitvā bhagavantaṃ abhivādetvā ekamantaṃ aṭṭhaṃsu. Ekamantaṃ ṭhitā kho te licchavī bhagavantaṃ etadavocuṃ:

Then those Licchavis went up to the Buddha, bowed, stood to one side, and said to him,

“Sādhu, bhante, yena sārandadaṃ cetiyaṃ tenupasaṅkamatu anukampaṃ upādāyā”ti.

“Please go to the Sārandada shrine, out of compassion.”

Adhivāsesi bhagavā tuṇhībhāvena.

The Buddha consented in silence.

Atha kho bhagavā yena sārandadaṃ cetiyaṃ tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā paññatte āsane nisīdi. Nisajja kho bhagavā te licchavī etadavoca:

Then the Buddha went up to the Sārandada shrine, where he sat on the seat spread out, and said to the Licchavis,

“kāya nuttha, licchavī, etarahi kathāya sannisinnā, kā ca pana vo antarākathā vippakatā”ti?

“Licchavis, what were you sitting talking about just now? What conversation was unfinished?”

“Idha, bhante, amhākaṃ sannisinnānaṃ sannipatitānaṃ ayamantarākathā udapādi:

“Well, Master Gotama, this discussion came up among us while we were sitting together:

‘pañcannaṃ ratanānaṃ pātubhāvo dullabho lokasmiṃ.

‘The appearance of five treasures is rare in the world. …’”

Katamesaṃ pañcannaṃ?

Hatthiratanassa pātubhāvo dullabho lokasmiṃ, assaratanassa pātubhāvo dullabho lokasmiṃ, maṇiratanassa pātubhāvo dullabho lokasmiṃ, itthiratanassa pātubhāvo dullabho lokasmiṃ, gahapatiratanassa pātubhāvo dullabho lokasmiṃ.

Imesaṃ pañcannaṃ ratanānaṃ pātubhāvo dullabho lokasmin’”ti.

“Kāmādhimuttānaṃ vata bho licchavīnaṃ kāmaṃyeva ārabbha antarākathā udapādi.

“You Licchavis are so fixated on sensual pleasures, that’s the only discussion that came up!

Pañcannaṃ, licchavī, ratanānaṃ pātubhāvo dullabho lokasmiṃ.

Licchavis, the appearance of five treasures is rare in the world.

Katamesaṃ pañcannaṃ?

What five?

Tathāgatassa arahato sammāsambuddhassa pātubhāvo dullabho lokasmiṃ,

The appearance of a Realized One, a perfected one, a fully awakened Buddha.

tathāgatappaveditassa dhammavinayassa desetā puggalo dullabho lokasmiṃ,

A person who explains the teaching and training proclaimed by a Realized One.

tathāgatappaveditassa dhammavinayassa desitassa viññātā puggalo dullabho lokasmiṃ,

A person who understands the teaching and training proclaimed by a Realized One.

tathāgatappaveditassa dhammavinayassa desitassa viññātā dhammānudhammappaṭipanno puggalo dullabho lokasmiṃ,

A person who practices in line with the teaching.

kataññū katavedī puggalo dullabho lokasmiṃ.

A person who is grateful and thankful.

Imesaṃ kho, licchavī, pañcannaṃ ratanānaṃ pātubhāvo dullabho lokasmin”ti.

The appearance of these five treasures is rare in the world.”

Tatiyaṃ.

5.145. 145. Nirayasutta - 145. Hell

15. Tikaṇḍakīvagga - 15. At Tikaṇḍakī

“Pañcahi, bhikkhave, dhammehi samannāgato yathābhataṃ nikkhitto evaṃ niraye.

“Mendicants, someone with five qualities is cast down to hell.

Katamehi pañcahi?

What five?

Pāṇātipātī hoti, adinnādāyī hoti, kāmesumicchācārī hoti, musāvādī hoti, surāmerayamajjapamādaṭṭhāyī hoti.

They kill living creatures, steal, commit sexual misconduct, lie, and use alcoholic drinks that cause negligence.

Imehi kho, bhikkhave, pañcahi dhammehi samannāgato yathābhataṃ nikkhitto evaṃ niraye.

Someone with these five qualities is cast down to hell.

Pañcahi, bhikkhave, dhammehi samannāgato yathābhataṃ nikkhitto evaṃ sagge.

Someone with five qualities is raised up to heaven

Katamehi pañcahi?

What five?

Pāṇātipātā paṭivirato hoti, adinnādānā paṭivirato hoti, kāmesumicchācārā paṭivirato hoti, musāvādā paṭivirato hoti, surāmerayamajjapamādaṭṭhānā paṭivirato hoti.

They don’t kill living creatures, steal, commit sexual misconduct, lie, or use alcoholic drinks that cause negligence.

Imehi kho, bhikkhave, pañcahi dhammehi samannāgato yathābhataṃ nikkhitto evaṃ sagge”ti.

Someone with these five qualities is raised up to heaven.”

Pañcamaṃ.

5.148. 148. Sappurisadānasutta - 148. Gifts of a Good Person

15. Tikaṇḍakīvagga - 15. At Tikaṇḍakī

“Pañcimāni, bhikkhave, sappurisadānāni.

“There are these five gifts of a good person.

Katamāni pañca?

What five?

Saddhāya dānaṃ deti, sakkaccaṃ dānaṃ deti, kālena dānaṃ deti, anuggahitacitto dānaṃ deti, attānañca parañca anupahacca dānaṃ deti.

They give a gift out of faith. They give a gift carefully. They give a gift at the right time. They give a gift with no strings attached. They give a gift without hurting themselves or others.

Saddhāya kho pana, bhikkhave, dānaṃ datvā yattha yattha tassa dānassa vipāko nibbattati, aḍḍho ca hoti mahaddhano mahābhogo, abhirūpo ca hoti dassanīyo pāsādiko paramāya vaṇṇapokkharatāya samannāgato.

Having given a gift out of faith, in whatever place the result of that gift manifests they become rich, affluent, and wealthy. And they’re attractive, good-looking, lovely, of surpassing beauty.

Sakkaccaṃ kho pana, bhikkhave, dānaṃ datvā yattha yattha tassa dānassa vipāko nibbattati, aḍḍho ca hoti mahaddhano mahābhogo.

Having given a gift carefully, in whatever place the result of that gift manifests they become rich, affluent, and wealthy.

Yepissa te honti puttāti vā dārāti vā dāsāti vā pessāti vā kammakarāti vā, tepi sussūsanti sotaṃ odahanti aññā cittaṃ upaṭṭhapenti.

And their children, wives, bondservants, workers, and staff want to listen. They pay attention and try to understand.

Kālena kho pana, bhikkhave, dānaṃ datvā yattha yattha tassa dānassa vipāko nibbattati, aḍḍho ca hoti mahaddhano mahābhogo;

Having given a gift at the right time, in whatever place the result of that gift manifests they become rich, affluent, and wealthy.

kālāgatā cassa atthā pacurā honti.

And when the time is right, they get all that they need.

Anuggahitacitto kho pana, bhikkhave, dānaṃ datvā yattha yattha tassa dānassa vipāko nibbattati, aḍḍho ca hoti mahaddhano mahābhogo;

Having given a gift with no strings attached, in whatever place the result of that gift manifests they become rich, affluent, and wealthy.

uḷāresu ca pañcasu kāmaguṇesu bhogāya cittaṃ namati.

And their mind tends to enjoy the five refined kinds of sensual stimulation.

Attānañca parañca anupahacca kho pana, bhikkhave, dānaṃ datvā yattha yattha tassa dānassa vipāko nibbattati, aḍḍho ca hoti mahaddhano mahābhogo;

Having given a gift without hurting themselves or others, in whatever place the result of that gift manifests they become rich, affluent, and wealthy.

na cassa kutoci bhogānaṃ upaghāto āgacchati aggito vā udakato vā rājato vā corato vā appiyato vā dāyādato.

And no damage comes to their property from anywhere, whether fire, flood, rulers, bandits, or unloved heirs.

Imāni kho, bhikkhave, pañca sappurisadānānī”ti.

These are the five gifts of a good person.”

Aṭṭhamaṃ.

5.149. 149. Paṭhamasamayavimuttasutta - 149. Temporarily Free (1st)

15. Tikaṇḍakīvagga - 15. At Tikaṇḍakī

“Pañcime, bhikkhave, dhammā samayavimuttassa bhikkhuno parihānāya saṃvattanti.

“Mendicants, these five things lead to the decline of a mendicant who is temporarily free.

Katame pañca?

What five?

Kammārāmatā, bhassārāmatā, niddārāmatā, saṅgaṇikārāmatā, yathāvimuttaṃ cittaṃ na paccavekkhati.

They relish work, talk, sleep, and company. And they don’t review the extent of their mind’s freedom.

Ime kho, bhikkhave, pañca dhammā samayavimuttassa bhikkhuno parihānāya saṃvattanti.

These five things lead to the decline of a mendicant who is temporarily free.

Pañcime, bhikkhave, dhammā samayavimuttassa bhikkhuno aparihānāya saṃvattanti.

These five things don’t lead to the decline of a mendicant who is temporarily free.

Katame pañca?

What five?

Na kammārāmatā, na bhassārāmatā, na niddārāmatā, na saṅgaṇikārāmatā, yathāvimuttaṃ cittaṃ paccavekkhati.

They don’t relish work, talk, sleep, and company. And they review the extent of their mind’s freedom.

Ime kho, bhikkhave, pañca dhammā samayavimuttassa bhikkhuno aparihānāya saṃvattantī”ti.

These five things don’t lead to the decline of a mendicant who is temporarily free.”

Navamaṃ.

5.150. 150. Dutiyasamayavimuttasutta - 150. Temporarily Free (2nd)

15. Tikaṇḍakīvagga - 15. At Tikaṇḍakī

“Pañcime, bhikkhave, dhammā samayavimuttassa bhikkhuno parihānāya saṃvattanti.

“Mendicants, these five things lead to the decline of a mendicant who is temporarily free.

Katame pañca?

What five?

Kammārāmatā, bhassārāmatā, niddārāmatā, indriyesu aguttadvāratā, bhojane amattaññutā.

They relish work, talk, and sleep. They don’t guard the sense doors and they eat too much.

Ime kho, bhikkhave, pañca dhammā samayavimuttassa bhikkhuno parihānāya saṃvattanti.

These five things lead to the decline of a mendicant who is temporarily free.

Pañcime, bhikkhave, dhammā samayavimuttassa bhikkhuno aparihānāya saṃvattanti.

These five things don’t lead to the decline of a mendicant who is temporarily free.

Katame pañca?

What five?

Na kammārāmatā, na bhassārāmatā, na niddārāmatā, indriyesu guttadvāratā, bhojane mattaññutā.

They don’t relish work, talk, sleep, and company. They guard the sense doors and they have moderation in eating.

Ime kho, bhikkhave, pañca dhammā samayavimuttassa bhikkhuno aparihānāya saṃvattantī”ti.

These five things don’t lead to the decline of a mendicant who is temporarily free.”

Dasamaṃ.

Tikaṇḍakīvaggo pañcamo.

Datvā avajānāti ārabhati ca,

Sārandada tikaṇḍa nirayena ca;

Mitto asappurisasappurisena,

Samayavimuttaṃ apare dveti.

Tatiyo paṇṇāsako samatto.

5.153. 153. Tatiyasammattaniyāmasutta - 153. Inevitability Regarding the Right Path (3rd)

16. Saddhammavagga - 16. The True Teaching

“Pañcahi, bhikkhave, dhammehi samannāgato suṇantopi saddhammaṃ abhabbo niyāmaṃ okkamituṃ kusalesu dhammesu sammattaṃ.

“Mendicants, someone with five qualities is unable to enter the sure path with regards to skillful qualities even when listening to the true teaching.

Katamehi pañcahi?

What five?

Makkhī dhammaṃ suṇāti makkhapariyuṭṭhito, upārambhacitto dhammaṃ suṇāti randhagavesī, dhammadesake āhatacitto hoti khīlajāto, duppañño hoti jaḷo eḷamūgo, anaññāte aññātamānī hoti.

They listen to the teaching bent only on putting it down. They listen to the teaching with a hostile, fault-finding mind. They’re antagonistic to the teacher, planning to attack them. They’re witless, dull, and stupid. And they think they know what they don’t know.

Imehi kho, bhikkhave, pañcahi dhammehi samannāgato suṇantopi saddhammaṃ abhabbo niyāmaṃ okkamituṃ kusalesu dhammesu sammattaṃ.

Someone with these five qualities is unable to enter the sure path with regards to skillful qualities even when listening to the true teaching.

Pañcahi, bhikkhave, dhammehi samannāgato suṇanto saddhammaṃ bhabbo niyāmaṃ okkamituṃ kusalesu dhammesu sammattaṃ.

Someone with five qualities is able to enter the sure path with regards to skillful qualities when listening to the true teaching.

Katamehi pañcahi?

What five?

Amakkhī dhammaṃ suṇāti na makkhapariyuṭṭhito, anupārambhacitto dhammaṃ suṇāti na randhagavesī, dhammadesake anāhatacitto hoti akhīlajāto, paññavā hoti ajaḷo aneḷamūgo, na anaññāte aññātamānī hoti.

They don’t listen to the teaching bent only on putting it down. They don’t listen to the teaching with a hostile, fault-finding mind. They’re not antagonistic to the teacher, and not planning to attack them. They’re wise, bright, and clever. And they don’t think they know what they don’t know.

Imehi kho, bhikkhave, pañcahi dhammehi samannāgato suṇanto saddhammaṃ bhabbo niyāmaṃ okkamituṃ kusalesu dhammesu sammattan”ti.

Someone with these five qualities is able to enter the sure path with regards to skillful qualities when listening to the true teaching.”

Tatiyaṃ.

5.156. 156. Tatiyasaddhammasammosasutta - 156. The Decline of the True Teaching (3rd)

16. Saddhammavagga - 16. The True Teaching

“Pañcime, bhikkhave, dhammā saddhammassa sammosāya antaradhānāya saṃvattanti.

“Mendicants, these five things lead to the decline and disappearance of the true teaching.

Katame pañca?

What five?

Idha, bhikkhave, bhikkhū duggahitaṃ suttantaṃ pariyāpuṇanti dunnikkhittehi padabyañjanehi.

It’s when the mendicants memorize discourses that they learned incorrectly, with misplaced words and phrases.

Dunnikkhittassa, bhikkhave, padabyañjanassa atthopi dunnayo hoti.

When the words and phrases are misplaced, the meaning is misinterpreted.

Ayaṃ, bhikkhave, paṭhamo dhammo saddhammassa sammosāya antaradhānāya saṃvattati.

This is the first thing that leads to the decline and disappearance of the true teaching.

Puna caparaṃ, bhikkhave, bhikkhū dubbacā honti, dovacassakaraṇehi dhammehi samannāgatā, akkhamā appadakkhiṇaggāhino anusāsaniṃ.

Furthermore, the mendicants are hard to admonish, having qualities that make them hard to admonish. They’re impatient, and don’t take instruction respectfully.

Ayaṃ, bhikkhave, dutiyo dhammo saddhammassa sammosāya antaradhānāya saṃvattati.

This is the second thing …

Puna caparaṃ, bhikkhave, ye te bhikkhū bahussutā āgatāgamā dhammadharā vinayadharā mātikādharā, te na sakkaccaṃ suttantaṃ paraṃ vācenti;

Furthermore, the mendicants who are very learned—knowledgeable in the scriptures, who have memorized the teachings, the texts on monastic training, and the outlines—don’t carefully make others recite the discourses.

tesaṃ accayena chinnamūlako suttanto hoti appaṭisaraṇo.

When they pass away, the discourses are cut off at the root, with no-one to preserve them.

Ayaṃ, bhikkhave, tatiyo dhammo saddhammassa sammosāya antaradhānāya saṃvattati.

This is the third thing …

Puna caparaṃ, bhikkhave, therā bhikkhū bāhulikā honti sāthalikā okkamane pubbaṅgamā paviveke nikkhittadhurā, na vīriyaṃ ārabhanti appattassa pattiyā anadhigatassa adhigamāya asacchikatassa sacchikiriyāya.

Furthermore, the senior mendicants are indulgent and slack, leaders in backsliding, neglecting seclusion, not rousing energy for attaining the unattained, achieving the unachieved, and realizing the unrealized.

Tesaṃ pacchimā janatā diṭṭhānugatiṃ āpajjati.

Those who come after them follow their example.

Sāpi hoti bāhulikā sāthalikā okkamane pubbaṅgamā paviveke nikkhittadhurā, na vīriyaṃ ārabhati appattassa pattiyā anadhigatassa adhigamāya asacchikatassa sacchikiriyāya.

They too are indulgent and slack …

Ayaṃ, bhikkhave, catuttho dhammo saddhammassa sammosāya antaradhānāya saṃvattati.

This is the fourth thing …

Puna caparaṃ, bhikkhave, saṃgho bhinno hoti.

Furthermore, there’s a schism in the Saṅgha.

Saṃghe kho pana, bhikkhave, bhinne aññamaññaṃ akkosā ca honti, aññamaññaṃ paribhāsā ca honti, aññamaññaṃ parikkhepā ca honti, aññamaññaṃ pariccajanā ca honti.

When the Saṅgha is split, they abuse, insult, block, and reject each other.

Tattha appasannā ceva nappasīdanti, pasannānañca ekaccānaṃ aññathattaṃ hoti.

This doesn’t inspire confidence in those without it, and it causes some with confidence to change their minds.

Ayaṃ, bhikkhave, pañcamo dhammo saddhammassa sammosāya antaradhānāya saṃvattati.

This is the fifth thing that leads to the decline and disappearance of the true teaching.

Ime kho, bhikkhave, pañca dhammā saddhammassa sammosāya antaradhānāya saṃvattanti.

These five things lead to the decline and disappearance of the true teaching.

Pañcime, bhikkhave, dhammā saddhammassa ṭhitiyā asammosāya anantaradhānāya saṃvattanti.

These five things lead to the continuation, persistence, and enduring of the true teaching.

Katame pañca?

What five?

Idha, bhikkhave, bhikkhū suggahitaṃ suttantaṃ pariyāpuṇanti sunikkhittehi padabyañjanehi.

It’s when the mendicants memorize discourses that have been learned correctly, with well placed words and phrases.

Sunikkhittassa, bhikkhave, padabyañjanassa atthopi sunayo hoti.

When the words and phrases are well organized, the meaning is correctly interpreted.

Ayaṃ, bhikkhave, paṭhamo dhammo saddhammassa ṭhitiyā asammosāya anantaradhānāya saṃvattati.

This is the first thing that leads to the continuation, persistence, and enduring of the true teaching.

Puna caparaṃ, bhikkhave, bhikkhū suvacā honti sovacassakaraṇehi dhammehi samannāgatā, khamā padakkhiṇaggāhino anusāsaniṃ.

Furthermore, the mendicants are easy to admonish, having qualities that make them easy to admonish. They’re patient, and take instruction respectfully.

Ayaṃ, bhikkhave, dutiyo dhammo saddhammassa ṭhitiyā asammosāya anantaradhānāya saṃvattati.

This is the second thing …

Puna caparaṃ, bhikkhave, ye te bhikkhū bahussutā āgatāgamā dhammadharā vinayadharā mātikādharā, te sakkaccaṃ suttantaṃ paraṃ vācenti;

Furthermore, the mendicants who are very learned—knowledgeable in the scriptures, who have memorized the teachings, the texts on monastic training, and the outlines—carefully make others recite the discourses.

tesaṃ accayena na chinnamūlako suttanto hoti sappaṭisaraṇo.

When they pass away, the discourses aren’t cut off at the root, and they have someone to preserve them.

Ayaṃ, bhikkhave, tatiyo dhammo saddhammassa ṭhitiyā asammosāya anantaradhānāya saṃvattati.

This is the third thing …

Puna caparaṃ, bhikkhave, therā bhikkhū na bāhulikā honti na sāthalikā, okkamane nikkhittadhurā paviveke pubbaṅgamā; vīriyaṃ ārabhanti appattassa pattiyā anadhigatassa adhigamāya asacchikatassa sacchikiriyāya.

Furthermore, the senior mendicants are not indulgent and slack, leaders in backsliding, neglecting seclusion. They rouse energy for attaining the unattained, achieving the unachieved, and realizing the unrealized.

Tesaṃ pacchimā janatā diṭṭhānugatiṃ āpajjati.

Those who come after them follow their example.

Sāpi hoti na bāhulikā na sāthalikā, okkamane nikkhittadhurā paviveke pubbaṅgamā, vīriyaṃ ārabhati appattassa pattiyā anadhigatassa adhigamāya asacchikatassa sacchikiriyāya.

They too are not indulgent or slack …

Ayaṃ, bhikkhave, catuttho dhammo saddhammassa ṭhitiyā asammosāya anantaradhānāya saṃvattati.

This is the fourth thing …

Puna caparaṃ, bhikkhave, saṅgho samaggo sammodamāno avivadamāno ekuddeso phāsuṃ viharati.

Furthermore, the Saṅgha lives comfortably, in harmony, appreciating each other, without quarreling, with one recitation.

Saṅghe kho pana, bhikkhave, samagge na ceva aññamaññaṃ akkosā honti, na ca aññamaññaṃ paribhāsā honti, na ca aññamaññaṃ parikkhepā honti, na ca aññamaññaṃ pariccajanā honti.

When the Saṅgha is in harmony, they don’t abuse, insult, block, or reject each other.

Tattha appasannā ceva pasīdanti, pasannānañca bhiyyobhāvo hoti.

This inspires confidence in those without it, and increases confidence in those who have it.

Ayaṃ, bhikkhave, pañcamo dhammo saddhammassa ṭhitiyā asammosāya anantaradhānāya saṃvattati.

This is the fifth thing that leads to the continuation, persistence, and enduring of the true teaching.

Ime kho, bhikkhave, pañca dhammā saddhammassa ṭhitiyā asammosāya anantaradhānāya saṃvattantī”ti.

These five things lead to the continuation, persistence, and enduring of the true teaching.”

Chaṭṭhaṃ.

5.158. 158. Sārajjasutta - 158. Timidity

16. Saddhammavagga - 16. The True Teaching

“Pañcahi, bhikkhave, dhammehi samannāgato bhikkhu sārajjaṃ okkanto hoti.

“Mendicants, a mendicant with five qualities is overcome by timidity.

Katamehi pañcahi?

What five?

Idha, bhikkhave, bhikkhu assaddho hoti, dussīlo hoti, appassuto hoti, kusīto hoti, duppañño hoti.

It’s when a mendicant is faithless, unethical, with little learning, lazy, and witless.

Imehi kho, bhikkhave, pañcahi, dhammehi samannāgato bhikkhu sārajjaṃ okkanto hoti.

A mendicant with these five qualities is overcome by timidity.

Pañcahi, bhikkhave, dhammehi samannāgato bhikkhu visārado hoti.

A mendicant with five qualities is self-assured.

Katamehi pañcahi?

What five?

Idha, bhikkhave, bhikkhu saddho hoti, sīlavā hoti, bahussuto hoti, āraddhavīriyo hoti, paññavā hoti.

It’s when a mendicant is faithful, ethical, learned, energetic, and wise.

Imehi kho, bhikkhave, pañcahi dhammehi samannāgato bhikkhu visārado hotī”ti.

A mendicant with these five qualities is self-assured.”

Aṭṭhamaṃ.

5.162. 162. Dutiyaāghātapaṭivinayasutta - 162. Getting Rid of Resentment (2nd)

17. Āghātavagga - 17. Resentment

Tatra kho āyasmā sāriputto bhikkhū āmantesi:

There Venerable Sāriputta addressed the mendicants:

“āvuso bhikkhave”ti.

“Reverends, mendicants!”

“Āvuso”ti kho te bhikkhū āyasmato sāriputtassa paccassosuṃ.

“Reverend,” they replied.

Āyasmā sāriputto etadavoca:

Sāriputta said this:

“Pañcime, āvuso, āghātapaṭivinayā yattha bhikkhuno uppanno āghāto sabbaso paṭivinetabbo.

“Reverends, a mendicant should use these five methods to completely get rid of resentment when it has arisen toward anyone.

Katame pañca?

What five?

Idhāvuso, ekacco puggalo aparisuddhakāyasamācāro hoti parisuddhavacīsamācāro;

In the case of a person whose behavior by way of body is impure, but whose behavior by way of speech is pure,

evarūpepi, āvuso, puggale āghāto paṭivinetabbo.

you should get rid of resentment for that kind of person.

Idha panāvuso, ekacco puggalo aparisuddhavacīsamācāro hoti parisuddhakāyasamācāro;

In the case of a person whose behavior by way of speech is impure, but whose behavior by way of body is pure, …

evarūpepi, āvuso, puggale āghāto paṭivinetabbo.

Idha panāvuso, ekacco puggalo aparisuddhakāyasamācāro hoti aparisuddhavacīsamācāro, labhati ca kālena kālaṃ cetaso vivaraṃ cetaso pasādaṃ;

In the case of a person whose behavior by way of body and speech is impure, but who gets an openness and clarity of heart from time to time, …

evarūpepi, āvuso, puggale āghāto paṭivinetabbo.

Idha panāvuso, ekacco puggalo aparisuddhakāyasamācāro hoti aparisuddhavacīsamācāro, na ca labhati kālena kālaṃ cetaso vivaraṃ cetaso pasādaṃ;

In the case of a person whose behavior by way of body and speech is impure, and who doesn’t get an openness and clarity of heart from time to time, …

evarūpepi, āvuso, puggale āghāto paṭivinetabbo.

Idha panāvuso, ekacco puggalo parisuddhakāyasamācāro parisuddhavacīsamācāro, labhati ca kālena vā kālaṃ cetaso vivaraṃ cetaso pasādaṃ;

In the case of a person whose behavior by way of body and speech is pure, and who gets an openness and clarity of heart from time to time,

evarūpepi, āvuso, puggale āghāto paṭivinetabbo.

you should get rid of resentment for that kind of person.

Tatrāvuso, yvāyaṃ puggalo aparisuddhakāyasamācāro parisuddhavacīsamācāro, kathaṃ tasmiṃ puggale āghāto paṭivinetabbo?

How should you get rid of resentment for a person whose behavior by way of body is impure, but whose behavior by way of speech is pure?

Seyyathāpi, āvuso, bhikkhu paṃsukūliko rathiyāya nantakaṃ disvā vāmena pādena niggaṇhitvā dakkhiṇena pādena pattharitvā, yo tattha sāro taṃ paripātetvā ādāya pakkameyya;

Suppose a mendicant wearing rag robes sees a rag by the side of the road. They’d hold it down with the left foot, spread it out with the right foot, tear out what was intact, and take it away with them.

evamevaṃ khvāvuso, yvāyaṃ puggalo aparisuddhakāyasamācāro parisuddhavacīsamācāro, yāssa aparisuddhakāyasamācāratā na sāssa tasmiṃ samaye manasi kātabbā, yā ca khvassa parisuddhavacīsamācāratā sāssa tasmiṃ samaye manasi kātabbā.

In the same way, at that time you should ignore that person’s impure behavior by way of body and focus on their pure behavior by way of speech.

Evaṃ tasmiṃ puggale āghāto paṭivinetabbo. (1)

That’s how to get rid of resentment for that person.

Tatrāvuso, yvāyaṃ puggalo aparisuddhavacīsamācāro parisuddhakāyasamācāro, kathaṃ tasmiṃ puggale āghāto paṭivinetabbo?

How should you get rid of resentment for a person whose behavior by way of speech is impure, but whose behavior by way of body is pure?

Seyyathāpi, āvuso, pokkharaṇī sevālapaṇakapariyonaddhā.

Suppose there was a lotus pond covered with moss and aquatic plants.

Atha puriso āgaccheyya ghammābhitatto ghammapareto kilanto tasito pipāsito.

Then along comes a person struggling in the oppressive heat, weary, thirsty, and parched.

So taṃ pokkharaṇiṃ ogāhetvā ubhohi hatthehi iticiti ca sevālapaṇakaṃ apaviyūhitvā añjalinā pivitvā pakkameyya.

They’d plunge into the lotus pond, sweep apart the moss and aquatic plants, drink from their cupped hands, and be on their way.

Evamevaṃ kho, āvuso, yvāyaṃ puggalo aparisuddhavacīsamācāro parisuddhakāyasamācāro, yāssa aparisuddhavacīsamācāratā na sāssa tasmiṃ samaye manasi kātabbā, yā ca khvassa parisuddhakāyasamācāratā sāssa tasmiṃ samaye manasi kātabbā.

In the same way, at that time you should ignore that person’s impure behavior by way of speech and focus on their pure behavior by way of body.

Evaṃ tasmiṃ puggale āghāto paṭivinetabbo. (2)

That’s how to get rid of resentment for that person.

Tatrāvuso, yvāyaṃ puggalo aparisuddhakāyasamācāro aparisuddhavacīsamācāro labhati ca kālena kālaṃ cetaso vivaraṃ cetaso pasādaṃ, kathaṃ tasmiṃ puggale āghāto paṭivinetabbo?

How should you get rid of resentment for a person whose behavior by way of body and speech is impure, but who gets an openness and clarity of heart from time to time?

Seyyathāpi, āvuso, parittaṃ gopade udakaṃ.

Suppose there was a little water in a cow’s hoofprint.

Atha puriso āgaccheyya ghammābhitatto ghammapareto kilanto tasito pipāsito.

Then along comes a person struggling in the oppressive heat, weary, thirsty, and parched.

Tassa evamassa:

They might think:

‘idaṃ kho parittaṃ gopade udakaṃ.

‘This little bit of water is in a cow’s hoofprint.

Sacāhaṃ añjalinā vā pivissāmi bhājanena vā khobhessāmipi taṃ loḷessāmipi taṃ apeyyampi taṃ karissāmi.

If I drink it with my cupped hands or a bowl, I’ll stir it and disturb it, making it undrinkable.

Yannūnāhaṃ catukkuṇḍiko nipatitvā gopītakaṃ pivitvā pakkameyyan’ti.

Why don’t I get down on all fours and drink it up like a cow, then be on my way?’

So catukkuṇḍiko nipatitvā gopītakaṃ pivitvā pakkameyya.

So that’s what they do.

Evamevaṃ kho, āvuso, yvāyaṃ puggalo aparisuddhakāyasamācāro aparisuddhavacīsamācāro labhati ca kālena kālaṃ cetaso vivaraṃ cetaso pasādaṃ, yāssa aparisuddhakāyasamācāratā na sāssa tasmiṃ samaye manasi kātabbā;

In the same way, at that time you should ignore that person’s impure behavior by way of speech and body,

yāpissa aparisuddhavacīsamācāratā na sāpissa tasmiṃ samaye manasi kātabbā.

Yañca kho so labhati kālena kālaṃ cetaso vivaraṃ cetaso pasādaṃ, tamevassa tasmiṃ samaye manasi kātabbaṃ.

and focus on the fact that they get an openness and clarity of heart from time to time.

Evaṃ tasmiṃ puggale āghāto paṭivinetabbo. (3)

That’s how to get rid of resentment for that person.

Tatrāvuso, yvāyaṃ puggalo aparisuddhakāyasamācāro aparisuddhavacīsamācāro na ca labhati kālena kālaṃ cetaso vivaraṃ cetaso pasādaṃ, kathaṃ tasmiṃ puggale āghāto paṭivinetabbo?

How should you get rid of resentment for a person whose behavior by way of body and speech is impure, and who doesn’t get an openness and clarity of heart from time to time?

Seyyathāpi, āvuso, puriso ābādhiko dukkhito bāḷhagilāno addhānamaggappaṭipanno.

Suppose a person was traveling along a road, and they were sick, suffering, gravely ill.

Tassa puratopissa dūre gāmo pacchatopissa dūre gāmo.

And it was a long way to a village, whether ahead or behind.

So na labheyya sappāyāni bhojanāni, na labheyya sappāyāni bhesajjāni, na labheyya patirūpaṃ upaṭṭhākaṃ, na labheyya gāmantanāyakaṃ.

And they didn’t have any suitable food or medicine, or a competent carer, or someone to bring them to the neighborhood of a village.

Tamenaṃ aññataro puriso passeyya addhānamaggappaṭipanno.

Then another person traveling along the road sees them,

So tasmiṃ purise kāruññaṃyeva upaṭṭhāpeyya, anuddayaṃyeva upaṭṭhāpeyya, anukampaṃyeva upaṭṭhāpeyya:

and thinks of them with nothing but compassion, kindness, and sympathy:

‘aho vatāyaṃ puriso labheyya sappāyāni bhojanāni, labheyya sappāyāni bhesajjāni, labheyya patirūpaṃ upaṭṭhākaṃ, labheyya gāmantanāyakaṃ.

‘Oh, may this person get suitable food or medicine, or a competent carer, or someone to bring them to the neighborhood of a village.

Taṃ kissa hetu?

Why is that?

Māyaṃ puriso idheva anayabyasanaṃ āpajjī’ti.

So that they don’t come to ruin right here.’

Evamevaṃ kho, āvuso, yvāyaṃ puggalo aparisuddhakāyasamācāro aparisuddhavacīsamācāro na ca labhati kālena kālaṃ cetaso vivaraṃ cetaso pasādaṃ, evarūpepi, āvuso, puggale kāruññaṃyeva upaṭṭhāpetabbaṃ anuddayāyeva upaṭṭhāpetabbā anukampāyeva upaṭṭhāpetabbā:

In the same way, at that time you should ignore that person’s impure behavior by way of speech and body, and the fact that they don’t get an openness and clarity of heart from time to time, and think of them with nothing but compassion, kindness, and sympathy:

‘aho vata ayamāyasmā kāyaduccaritaṃ pahāya kāyasucaritaṃ bhāveyya, vacīduccaritaṃ pahāya vacīsucaritaṃ bhāveyya, manoduccaritaṃ pahāya manosucaritaṃ bhāveyya.

‘Oh, may this person give up bad conduct by way of body, speech, and mind, and develop good conduct by way of body, speech, and mind.

Taṃ kissa hetu?

Why is that?

Māyaṃ āyasmā kāyassa bhedā paraṃ maraṇā apāyaṃ duggatiṃ vinipātaṃ nirayaṃ upapajjī’ti.

So that, when their body breaks up, after death, they’re not reborn in a place of loss, a bad place, the underworld, hell.’

Evaṃ tasmiṃ puggale āghāto paṭivinetabbo. (4)

That’s how to get rid of resentment for that person.

Tatrāvuso, yvāyaṃ puggalo parisuddhakāyasamācāro parisuddhavacīsamācāro labhati ca kālena kālaṃ cetaso vivaraṃ cetaso pasādaṃ, kathaṃ tasmiṃ puggale āghāto paṭivinetabbo?

How should you get rid of resentment for a person whose behavior by way of body and speech is pure, and who gets an openness and clarity of heart from time to time?

Seyyathāpi, āvuso, pokkharaṇī acchodakā sātodakā sītodakā setakā supatitthā ramaṇīyā nānārukkhehi sañchannā.

Suppose there was a lotus pond with clear, sweet, cool water, clean, with smooth banks, delightful, and shaded by many trees.

Atha puriso āgaccheyya ghammābhitatto ghammapareto kilanto tasito pipāsito.

Then along comes a person struggling in the oppressive heat, weary, thirsty, and parched.

So taṃ pokkharaṇiṃ ogāhetvā nhātvā ca pivitvā ca paccuttaritvā tattheva rukkhacchāyāya nisīdeyya vā nipajjeyya vā.

They’d plunge into the lotus pond to bathe and drink. And after emerging they’d sit or lie down right there in the shade of the trees.

Evamevaṃ kho, āvuso, yvāyaṃ puggalo parisuddhakāyasamācāro parisuddhavacīsamācāro labhati ca kālena kālaṃ cetaso vivaraṃ cetaso pasādaṃ, yāpissa parisuddhakāyasamācāratā sāpissa tasmiṃ samaye manasi kātabbā;

In the same way, at that time you should focus on that person’s pure behavior by way of body and speech, and on the fact that they get an openness and clarity of heart from time to time.

yāpissa parisuddhavacīsamācāratā sāpissa tasmiṃ samaye manasi kātabbā;

yampi labhati kālena kālaṃ cetaso vivaraṃ cetaso pasādaṃ, tampissa tasmiṃ samaye manasi kātabbaṃ.

Evaṃ tasmiṃ puggale āghāto paṭivinetabbo.

That’s how to get rid of resentment for that person.

Samantapāsādikaṃ, āvuso, puggalaṃ āgamma cittaṃ pasīdati. (5)

Relying on a person who is impressive all around, the mind becomes confident.

Ime kho, āvuso, pañca āghātapaṭivinayā, yattha bhikkhuno uppanno āghāto sabbaso paṭivinetabbo”ti.

A mendicant should use these five methods to completely get rid of resentment when it has arisen toward anyone.”

Dutiyaṃ.

5.167. 167. Codanāsutta - 167. Accusation

17. Āghātavagga - 17. Resentment

Tatra kho āyasmā sāriputto bhikkhū āmantesi:

There Sāriputta addressed the mendicants:

“codakena, āvuso, bhikkhunā paraṃ codetukāmena pañca dhamme ajjhattaṃ upaṭṭhāpetvā paro codetabbo.

“Reverends, a mendicant who wants to accuse another should first establish five things in themselves.

Katame pañca?

What five?

Kālena vakkhāmi, no akālena;

I will speak at the right time, not at the wrong time.

bhūtena vakkhāmi, no abhūtena;

I will speak truthfully, not falsely.

saṇhena vakkhāmi, no pharusena;

I will speak gently, not harshly.

atthasaṃhitena vakkhāmi, no anatthasaṃhitena;

I will speak beneficially, not harmfully.

mettacitto vakkhāmi, no dosantaro.

I will speak lovingly, not from secret hate.

Codakena, āvuso, bhikkhunā paraṃ codetukāmena ime pañca dhamme ajjhattaṃ upaṭṭhāpetvā paro codetabbo.

A mendicant who wants to accuse another should first establish these five things in themselves.

Idhāhaṃ, āvuso, ekaccaṃ puggalaṃ passāmi akālena codiyamānaṃ no kālena kupitaṃ, abhūtena codiyamānaṃ no bhūtena kupitaṃ, pharusena codiyamānaṃ no saṇhena kupitaṃ, anatthasaṃhitena codiyamānaṃ no atthasaṃhitena kupitaṃ, dosantarena codiyamānaṃ no mettacittena kupitaṃ.

Take a case where I see a certain person being accused at the wrong time, not being disturbed at the right time. They’re accused falsely, not disturbed truthfully. They’re accused harshly, not disturbed gently. They’re accused harmfully, not disturbed beneficially. They’re accused with secret hate, not disturbed lovingly.

Adhammacuditassa, āvuso, bhikkhuno pañcahākārehi avippaṭisāro upadahātabbo:

The mendicant who is accused improperly should be reassured in five ways.

‘akālenāyasmā cudito no kālena, alaṃ te avippaṭisārāya;

‘Venerable, you were accused at the wrong time, not at the right time. There’s no need for you to feel remorse.

abhūtenāyasmā cudito no bhūtena, alaṃ te avippaṭisārāya;

You were accused falsely, not truthfully. …

pharusenāyasmā cudito no saṇhena, alaṃ te avippaṭisārāya;

You were accused harshly, not gently. …

anatthasaṃhitenāyasmā cudito no atthasaṃhitena, alaṃ te avippaṭisārāya;

You were accused harmfully, not beneficially. …

dosantarenāyasmā cudito no mettacittena, alaṃ te avippaṭisārāyā’ti.

You were accused with secret hate, not lovingly. There’s no need for you to feel remorse.’

Adhammacuditassa, āvuso, bhikkhuno imehi pañcahākārehi avippaṭisāro upadahātabbo.

A mendicant who is accused improperly should be reassured in these five ways.

Adhammacodakassa, āvuso, bhikkhuno pañcahākārehi vippaṭisāro upadahātabbo:

The mendicant who makes improper accusations should be chastened in five ways.

‘akālena te, āvuso, codito no kālena, alaṃ te vippaṭisārāya;

‘Reverend, you made an accusation at the wrong time, not at the right time. There’s a reason for you to feel remorse.

abhūtena te, āvuso, codito no bhūtena, alaṃ te vippaṭisārāya;

You made an accusation falsely, not truthfully. …

pharusena te, āvuso, codito no saṇhena, alaṃ te vippaṭisārāya;

You made an accusation harshly, not gently. …

anatthasaṃhitena te, āvuso, codito no atthasaṃhitena, alaṃ te vippaṭisārāya;

You made an accusation harmfully, not beneficially. …

dosantarena te, āvuso, codito no mettacittena, alaṃ te vippaṭisārāyā’ti.

You made an accusation with secret hate, not lovingly. There’s a reason for you to feel remorse.’

Adhammacodakassa, āvuso, bhikkhuno imehi pañcahākārehi vippaṭisāro upadahātabbo.

The mendicant who makes improper accusations should be chastened in these five ways.

Taṃ kissa hetu?

Why is that?

Yathā na aññopi bhikkhu abhūtena codetabbaṃ maññeyyāti.

So that another mendicant wouldn’t think to make a false accusation.

Idha panāhaṃ, āvuso, ekaccaṃ puggalaṃ passāmi kālena codiyamānaṃ no akālena kupitaṃ, bhūtena codiyamānaṃ no abhūtena kupitaṃ, saṇhena codiyamānaṃ no pharusena kupitaṃ, atthasaṃhitena codiyamānaṃ no anatthasaṃhitena kupitaṃ, mettacittena codiyamānaṃ no dosantarena kupitaṃ.

Take a case where I see a certain person being accused at the right time, not being disturbed at the wrong time. They’re accused truthfully, not disturbed falsely. They’re accused gently, not disturbed harshly. They’re accused beneficially, not disturbed harmfully. They’re accused lovingly, not disturbed with secret hate.

Dhammacuditassa, āvuso, bhikkhuno pañcahākārehi vippaṭisāro upadahātabbo:

The mendicant who is accused properly should be chastened in five ways.

‘kālenāyasmā cudito no akālena, alaṃ te vippaṭisārāya;

‘Venerable, you were accused at the right time, not at the wrong time. There’s a reason for you to feel remorse.

bhūtenāyasmā cudito no abhūtena, alaṃ te vippaṭisārāya;

You were accused truthfully, not falsely. …

saṇhenāyasmā cudito no pharusena, alaṃ te vippaṭisārāya;

You were accused gently, not harshly. …

atthasaṃhitenāyasmā cudito no anatthasaṃhitena, alaṃ te vippaṭisārāya;

You were accused beneficially, not harmfully. …

mettacittenāyasmā cudito no dosantarena, alaṃ te vippaṭisārāyā’ti.

You were accused lovingly, not with secret hate. There’s a reason for you to feel remorse.’

Dhammacuditassa, āvuso, bhikkhuno imehi pañcahākārehi vippaṭisāro upadahātabbo.

The mendicant who is accused properly should be chastened in these five ways.

Dhammacodakassa, āvuso, bhikkhuno pañcahākārehi avippaṭisāro upadahātabbo:

The mendicant who makes proper accusations should be reassured in five ways.

‘kālena te, āvuso, codito no akālena, alaṃ te avippaṭisārāya;

‘Reverend, you made an accusation at the right time, not at the wrong time. There’s no need for you to feel remorse.

bhūtena te, āvuso, codito no abhūtena, alaṃ te avippaṭisārāya;

You made an accusation truthfully, not falsely. …

saṇhena te, āvuso, codito no pharusena, alaṃ te avippaṭisārāya;

You made an accusation gently, not harshly. …

atthasaṃhitena te, āvuso, codito no anatthasaṃhitena, alaṃ te avippaṭisārāya;

You made an accusation beneficially, not harmfully. …

mettacittena te, āvuso, codito no dosantarena, alaṃ te avippaṭisārāyā’ti.

You made an accusation lovingly, not with secret hate. There’s no need for you to feel remorse.’

Dhammacodakassa, āvuso, bhikkhuno imehi pañcahākārehi avippaṭisāro upadahātabbo.

The mendicant who makes proper accusations should be reassured in these five ways.

Taṃ kissa hetu?

Why is that?

Yathā aññopi bhikkhu bhūtena coditabbaṃ maññeyyāti.

So that another mendicant would think to make a true accusation.

Cuditena, āvuso, puggalena dvīsu dhammesu patiṭṭhātabbaṃ—

A person who is accused should ground themselves in two things:

sacce ca, akuppe ca.

truth and an even temper.

Mañcepi, āvuso, pare codeyyuṃ kālena vā akālena vā bhūtena vā abhūtena vā saṇhena vā pharusena vā atthasaṃhitena vā anatthasaṃhitena vā mettacittā vā dosantarā vā, ahampi dvīsuyeva dhammesu patiṭṭhaheyyaṃ—

Even if others accuse me—at the right time or the wrong time, truthfully or falsely, gently or harshly, lovingly or with secret hate—I will still ground myself in two things:

sacce ca, akuppe ca.

truth and an even temper.

Sace jāneyyaṃ:

If I know that

‘attheso mayi dhammo’ti, ‘atthī’ti naṃ vadeyyaṃ:

that quality is found in me, I will tell them that it is.

‘saṃvijjateso mayi dhammo’ti.

Sace jāneyyaṃ:

If I know that

‘nattheso mayi dhammo’ti, ‘natthī’ti naṃ vadeyyaṃ:

that quality is not found in me, I will tell them that it is not.”

‘neso dhammo mayi saṃvijjatī’”ti.

“Evampi kho te, sāriputta, vuccamānā atha ca panidhekacce moghapurisā na padakkhiṇaṃ gaṇhantī”ti.

“Even when you speak like this, Sāriputta, there are still some foolish people here who do not respectfully take it up.”

“Ye te, bhante, puggalā assaddhā jīvikatthā na saddhā agārasmā anagāriyaṃ pabbajitā saṭhā māyāvino ketabino uddhatā unnaḷā capalā mukharā vikiṇṇavācā indriyesu aguttadvārā bhojane amattaññuno jāgariyaṃ ananuyuttā sāmaññe anapekkhavanto sikkhāya na tibbagāravā bāhulikā sāthalikā okkamane pubbaṅgamā paviveke nikkhittadhurā kusītā hīnavīriyā muṭṭhassatino asampajānā asamāhitā vibbhantacittā duppaññā eḷamūgā, te mayā evaṃ vuccamānā na padakkhiṇaṃ gaṇhanti.

“Sir, there are those faithless people who went forth from the lay life to homelessness not out of faith but to earn a livelihood. They’re devious, deceitful, and sneaky. They’re restless, insolent, fickle, gossipy, and loose-tongued. They do not guard their sense doors or eat in moderation, and they are not dedicated to wakefulness. They don’t care about the ascetic life, and don’t keenly respect the training. They’re indulgent and slack, leaders in backsliding, neglecting seclusion, lazy, and lacking energy. They’re unmindful, lacking situational awareness and immersion, with straying minds, witless and stupid. When I speak to them like this, they don’t respectfully take it up.

Ye pana te, bhante, kulaputtā saddhā agārasmā anagāriyaṃ pabbajitā asaṭhā amāyāvino aketabino anuddhatā anunnaḷā acapalā amukharā avikiṇṇavācā indriyesu guttadvārā bhojane mattaññuno jāgariyaṃ anuyuttā sāmaññe apekkhavanto sikkhāya tibbagāravā na bāhulikā na sāthalikā okkamane nikkhittadhurā paviveke pubbaṅgamā āraddhavīriyā pahitattā upaṭṭhitassatino sampajānā samāhitā ekaggacittā paññavanto aneḷamūgā, te mayā evaṃ vuccamānā padakkhiṇaṃ gaṇhantī”ti.

Sir, there are those gentlemen who went forth from the lay life to homelessness out of faith. They’re not devious, deceitful, and sneaky. They’re not restless, insolent, fickle, gossipy, and loose-tongued. They guard their sense doors and eat in moderation, and they are dedicated to wakefulness. They care about the ascetic life, and keenly respect the training. They’re not indulgent or slack, nor are they leaders in backsliding, neglecting seclusion. They’re energetic and determined. They’re mindful, with situational awareness, immersion, and unified minds; wise, not stupid. When I speak to them like this, they do respectfully take it up.”

“Ye te, sāriputta, puggalā assaddhā jīvikatthā na saddhā agārasmā anagāriyaṃ pabbajitā saṭhā māyāvino ketabino uddhatā unnaḷā capalā mukharā vikiṇṇavācā indriyesu aguttadvārā bhojane amattaññuno jāgariyaṃ ananuyuttā sāmaññe anapekkhavanto sikkhāya na tibbagāravā bāhulikā sāthalikā okkamane pubbaṅgamā paviveke nikkhittadhurā kusītā hīnavīriyā muṭṭhassatino asampajānā asamāhitā vibbhantacittā duppaññā eḷamūgā, tiṭṭhantu te.

“Sāriputta, those faithless people who went forth from the lay life to homelessness not out of faith but to earn a livelihood … Leave them be.

Ye pana te, sāriputta, kulaputtā saddhā agārasmā anagāriyaṃ pabbajitā asaṭhā amāyāvino aketabino anuddhatā anunnaḷā acapalā amukharā avikiṇṇavācā indriyesu guttadvārā bhojane mattaññuno jāgariyaṃ anuyuttā sāmaññe apekkhavanto sikkhāya tibbagāravā na bāhulikā na sāthalikā okkamane nikkhittadhurā paviveke pubbaṅgamā āraddhavīriyā pahitattā upaṭṭhitassatino sampajānā samāhitā ekaggacittā paññavanto aneḷamūgā, te tvaṃ, sāriputta, vadeyyāsi.

But those gentlemen who went forth from the lay life to homelessness out of faith … You should speak to them.

Ovada, sāriputta, sabrahmacārī;

Sāriputta, you should advise your spiritual companions!

anusāsa, sāriputta, sabrahmacārī:

You should instruct your spiritual companions!

‘asaddhammā vuṭṭhāpetvā saddhamme patiṭṭhāpessāmi sabrahmacārī’ti.

Thinking: ‘I will draw my spiritual companions away from false teachings and ground them in true teachings.’

Evañhi te, sāriputta, sikkhitabban”ti.

That’s how you should train.”

Sattamaṃ.

5.170. 170. Bhaddajisutta - 170. With Bhaddaji

17. Āghātavagga - 17. Resentment

Ekaṃ samayaṃ āyasmā ānando kosambiyaṃ viharati ghositārāme.

At one time Venerable Ānanda was staying near Kosambi, in Ghosita’s Monastery.

Atha kho āyasmā bhaddaji yenāyasmā ānando tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā āyasmatā ānandena saddhiṃ sammodi.

Then Venerable Bhaddaji went up to Venerable Ānanda, and exchanged greetings with him.

Sammodanīyaṃ kathaṃ sāraṇīyaṃ vītisāretvā ekamantaṃ nisīdi. Ekamantaṃ nisinnaṃ kho āyasmantaṃ bhaddajiṃ āyasmā ānando etadavoca:

When the greetings and polite conversation were over, he sat down to one side, and Venerable Ānanda said to him:

“kiṃ nu kho, āvuso bhaddaji, dassanānaṃ aggaṃ, kiṃ savanānaṃ aggaṃ, kiṃ sukhānaṃ aggaṃ, kiṃ saññānaṃ aggaṃ, kiṃ bhavānaṃ aggan”ti?

“Reverend Bhaddaji, what is the best sight, the best sound, the best happiness, the best perception, and the best state of existence?”

“Atthāvuso, brahmā abhibhū anabhibhūto aññadatthudaso vasavattī, yo taṃ brahmānaṃ passati, idaṃ dassanānaṃ aggaṃ.

“Reverend, there is this Brahmā, the undefeated, the champion, the universal seer, the wielder of power. When you see Brahmā, that’s the best sight.

Atthāvuso, ābhassarā nāma devā sukhena abhisannā parisannā.

There are the gods called ‘of streaming radiance’, who are drenched and steeped in pleasure.

Te kadāci karahaci udānaṃ udānenti:

Every so often they feel inspired to exclaim:

‘aho sukhaṃ, aho sukhan’ti.

‘Oh, what bliss! Oh, what bliss!’

Yo taṃ saddaṃ suṇāti, idaṃ savanānaṃ aggaṃ.

When you hear that, it’s the best sound.

Atthāvuso, subhakiṇhā nāma devā.

There are the gods called ‘replete with glory’.

Te santaṃyeva tusitā sukhaṃ paṭivedenti, idaṃ sukhānaṃ aggaṃ.

Since they’re truly content, they experience pleasure. This is the best happiness.

Atthāvuso, ākiñcaññāyatanūpagā devā, idaṃ saññānaṃ aggaṃ.

There are the gods reborn in the dimension of nothingness. This is the best perception.

Atthāvuso, nevasaññānāsaññāyatanūpagā devā, idaṃ bhavānaṃ aggan”ti.

There are the gods reborn in the dimension of neither perception nor non-perception. This is the best state of existence.”

“Sameti kho idaṃ āyasmato bhaddajissa, yadidaṃ bahunā janenā”ti?

“So, Venerable Bhaddaji, do you agree with what most people say about this?”

“Āyasmā kho ānando bahussuto.

“Well, Venerable Ānanda, you’re very learned.

Paṭibhātu āyasmantaṃyeva ānandan”ti.

Why don’t you clarify this yourself?”

“Tenahāvuso bhaddaji, suṇāhi, sādhukaṃ manasi karohi; bhāsissāmī”ti.

“Well then, Reverend Bhaddaji, listen and pay close attention, I will speak.”

“Evamāvuso”ti kho āyasmā bhaddaji āyasmato ānandassa paccassosi.

“Yes, reverend,” Bhaddaji replied.

Āyasmā ānando etadavoca:

Ānanda said this:

“Yathā passato kho, āvuso, anantarā āsavānaṃ khayo hoti, idaṃ dassanānaṃ aggaṃ.

“What you see when the defilements end in the present life is the best sight.

Yathā suṇato anantarā āsavānaṃ khayo hoti, idaṃ savanānaṃ aggaṃ.

What you hear when the defilements end in the present life is the best sound.

Yathā sukhitassa anantarā āsavānaṃ khayo hoti, idaṃ sukhānaṃ aggaṃ.

The happiness you feel when the defilements end in the present life is the best happiness.

Yathā saññissa anantarā āsavānaṃ khayo hoti, idaṃ saññānaṃ aggaṃ.

What you perceive when the defilements end in the present life is the best perception.

Yathā bhūtassa anantarā āsavānaṃ khayo hoti, idaṃ bhavānaṃ aggan”ti.

The state of existence in which the defilements end in the present life is the best state of existence.”

Dasamaṃ.

Āghātavaggo dutiyo.

Dve āghātavinayā,

sākacchā sājīvato pañhaṃ;

Pucchā nirodho codanā,

sīlaṃ nisanti bhaddajīti.

5.171. 171. Sārajjasutta - 171. Timidity

18. Upāsakavagga - 18. A Lay Follower

Evaṃ me sutaṃ—

So I have heard.

ekaṃ samayaṃ bhagavā sāvatthiyaṃ viharati jetavane anāthapiṇḍikassa ārāme.

At one time the Buddha was staying near Sāvatthī in Jeta’s Grove, Anāthapiṇḍika’s monastery.

Tatra kho bhagavā bhikkhū āmantesi:

There the Buddha addressed the mendicants,

“bhikkhavo”ti.

“Mendicants!”

“Bhadante”ti te bhikkhū bhagavato paccassosuṃ.

“Venerable sir,” they replied.

Bhagavā etadavoca:

The Buddha said this:

“Pañcahi, bhikkhave, dhammehi samannāgato upāsako sārajjaṃ okkanto hoti.

“A lay follower with five qualities is overcome by timidity.

Katamehi pañcahi?

What five?

Pāṇātipātī hoti, adinnādāyī hoti, kāmesumicchācārī hoti, musāvādī hoti, surāmerayamajjapamādaṭṭhāyī hoti.

They kill living creatures, steal, commit sexual misconduct, lie, and use alcoholic drinks that cause negligence.

Imehi kho, bhikkhave, pañcahi dhammehi samannāgato upāsako sārajjaṃ okkanto hoti.

A lay follower with these five qualities is overcome by timidity.

Pañcahi, bhikkhave, dhammehi samannāgato upāsako visārado hoti.

A lay follower with five qualities is self-assured.

Katamehi pañcahi?

What five?

Pāṇātipātā paṭivirato hoti, adinnādānā paṭivirato hoti, kāmesumicchācārā paṭivirato hoti, musāvādā paṭivirato hoti, surāmerayamajjapamādaṭṭhānā paṭivirato hoti.

They don’t kill living creatures, steal, commit sexual misconduct, lie, or use alcoholic drinks that cause negligence.

Imehi kho, bhikkhave, pañcahi dhammehi samannāgato upāsako visārado hotī”ti.

A lay follower with these five qualities is self-assured.”

Paṭhamaṃ.

5.174. 174. Verasutta - 174. Threats

18. Upāsakavagga - 18. A Lay Follower

Atha kho anāthapiṇḍiko gahapati yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavantaṃ abhivādetvā ekamantaṃ nisīdi. Ekamantaṃ nisinnaṃ kho anāthapiṇḍikaṃ gahapatiṃ bhagavā etadavoca:

Then the householder Anāthapiṇḍika went up to the Buddha, bowed, and sat down to one side. The Buddha said to him:

“Pañca, gahapati, bhayāni verāni appahāya ‘dussīlo’ iti vuccati, nirayañca upapajjati.

“Householder, unless these five dangers and threats are given up, one is said to be unethical, and is reborn in hell.

Katamāni pañca?

What five?

Pāṇātipātaṃ, adinnādānaṃ, kāmesumicchācāraṃ, musāvādaṃ, surāmerayamajjapamādaṭṭhānaṃ—

Killing living creatures, stealing, committing sexual misconduct, lying, and using alcoholic drinks that cause negligence.

imāni kho, gahapati, pañca bhayāni verāni appahāya ‘dussīlo’ iti vuccati, nirayañca upapajjati.

Unless these five dangers and threats are given up, one is said to be unethical, and is reborn in hell.

Pañca, gahapati, bhayāni verāni pahāya ‘sīlavā’ iti vuccati, sugatiñca upapajjati.

Once these five dangers and threats are given up, one is said to be ethical, and is reborn in heaven.

Katamāni pañca?

What five?

Pāṇātipātaṃ, adinnādānaṃ, kāmesumicchācāraṃ, musāvādaṃ, surāmerayamajjapamādaṭṭhānaṃ—

Killing living creatures, stealing, committing sexual misconduct, lying, and using alcoholic drinks that cause negligence.

imāni kho, gahapati, pañca bhayāni verāni pahāya ‘sīlavā’ iti vuccati, sugatiñca upapajjati.

Once these five dangers and threats are given up, one is said to be ethical, and is reborn in heaven.

Yaṃ, gahapati, pāṇātipātī pāṇātipātapaccayā diṭṭhadhammikampi bhayaṃ veraṃ pasavati, samparāyikampi bhayaṃ veraṃ pasavati, cetasikampi dukkhaṃ domanassaṃ paṭisaṃvedeti, pāṇātipātā paṭivirato neva diṭṭhadhammikaṃ bhayaṃ veraṃ pasavati, na samparāyikaṃ bhayaṃ veraṃ pasavati, na cetasikaṃ dukkhaṃ domanassaṃ paṭisaṃvedeti.

Anyone who kills living creatures creates dangers and threats both in the present life and in lives to come, and experiences mental pain and sadness. Anyone who refrains from killing living creatures creates no dangers and threats either in the present life or in lives to come, and doesn’t experience mental pain and sadness.

Pāṇātipātā paṭiviratassa evaṃ taṃ bhayaṃ veraṃ vūpasantaṃ hoti.

So that danger and threat is quelled for anyone who refrains from killing living creatures.

Yaṃ, gahapati, adinnādāyī … pe ….

Anyone who steals …

Yaṃ, gahapati, kāmesumicchācārī … pe ….

Anyone who commits sexual misconduct …

Yaṃ, gahapati, musāvādī … pe ….

Anyone who lies …

Yaṃ, gahapati, surāmerayamajjapamādaṭṭhāyī surāmerayamajjapamādaṭṭhānapaccayā diṭṭhadhammikampi bhayaṃ veraṃ pasavati, samparāyikampi bhayaṃ veraṃ pasavati, cetasikampi dukkhaṃ domanassaṃ paṭisaṃvedeti, surāmerayamajjapamādaṭṭhānā paṭivirato neva diṭṭhadhammikaṃ bhayaṃ veraṃ pasavati, na samparāyikaṃ bhayaṃ veraṃ pasavati, na cetasikaṃ dukkhaṃ domanassaṃ paṭisaṃvedeti.

Anyone who uses alcoholic drinks that cause negligence creates dangers and threats both in the present life and in lives to come, and experiences mental pain and sadness. Anyone who refrains from using alcoholic drinks that cause negligence creates no dangers and threats either in the present life or in lives to come, and doesn’t experience mental pain and sadness.

Surāmerayamajjapamādaṭṭhānā paṭiviratassa evaṃ taṃ bhayaṃ veraṃ vūpasantaṃ hotīti.

So that danger and threat is quelled for anyone who refrains from using alcoholic drinks that cause negligence.

Yo pāṇamatipāteti,

A person in the world kills living creatures,

musāvādañca bhāsati;

speaks falsely,

Loke adinnaṃ ādiyati,

steals,

paradārañca gacchati;

commits adultery,

Surāmerayapānañca,

and indulges in drinking

yo naro anuyuñjati.

alcohol and liquor.

Appahāya pañca verāni,

Unless they give up these five threats,

dussīlo iti vuccati;

they’re said to be unethical.

Kāyassa bhedā duppañño,

When their body breaks up, that witless person

nirayaṃ sopapajjati.

is reborn in hell.

Yo pāṇaṃ nātipāteti,

A person in the world doesn’t kill living creatures,

musāvādaṃ na bhāsati;

speak falsely,

Loke adinnaṃ nādiyati,

steal,

paradāraṃ na gacchati;

commit adultery,

Surāmerayapānañca,

or indulge in drinking

yo naro nānuyuñjati.

alcohol and liquor.

Pahāya pañca verāni,

Giving up these five threats,

sīlavā iti vuccati;

they’re said to be ethical.

Kāyassa bhedā sappañño,

When their body breaks up, that wise person

sugatiṃ sopapajjatī”ti.

is reborn in a good place.”

Catutthaṃ.

5.175. 175. Caṇḍālasutta - 175. Outcaste

18. Upāsakavagga - 18. A Lay Follower

“Pañcahi, bhikkhave, dhammehi samannāgato upāsako upāsakacaṇḍālo ca hoti upāsakamalañca upāsakapatikuṭṭho ca.

“Mendicants, a lay follower with five qualities is an outcaste, a stain, and a reject among lay followers.

Katamehi pañcahi?

What five?

Assaddho hoti;

They’re faithless.

dussīlo hoti;

They’re unethical.

kotūhalamaṅgaliko hoti, maṅgalaṃ pacceti no kammaṃ;

They practice noisy, superstitious rites, believing in omens rather than deeds.

ito ca bahiddhā dakkhiṇeyyaṃ gavesati;

They seek outside of the Buddhist community for those worthy of religious donations.

tattha ca pubbakāraṃ karoti.

And they make offerings there first.

Imehi kho, bhikkhave, pañcahi dhammehi samannāgato upāsako upāsakacaṇḍālo ca hoti upāsakamalañca upāsakapatikuṭṭho ca.

A lay follower with these five qualities is an outcaste, a stain, and a reject among lay followers.

Pañcahi, bhikkhave, dhammehi samannāgato upāsako upāsakaratanañca hoti upāsakapadumañca upāsakapuṇḍarīkañca.

A lay follower with five qualities is a gem, a pink lotus, and a white lotus among lay followers.

Katamehi pañcahi?

What five?

Saddho hoti;

They’re faithful.

sīlavā hoti;

They’re ethical.

akotūhalamaṅgaliko hoti, kammaṃ pacceti no maṅgalaṃ;

They don’t practice noisy, superstitious rites, and believe in deeds rather than omens.

na ito bahiddhā dakkhiṇeyyaṃ gavesati;

They don’t seek outside of the Buddhist community for those worthy of religious donations.

idha ca pubbakāraṃ karoti.

And they don’t make offerings there first.

Imehi kho, bhikkhave, pañcahi dhammehi samannāgato upāsako upāsakaratanañca hoti upāsakapadumañca upāsakapuṇḍarīkañcā”ti.

A lay follower with these five qualities is a gem, a pink lotus, and a white lotus among lay followers.”

Pañcamaṃ.

5.191. 191. Soṇasutta - 191. Dogs

20. Brāhmaṇavagga - 20. Brahmins

“Pañcime, bhikkhave, porāṇā brāhmaṇadhammā etarahi sunakhesu sandissanti, no brāhmaṇesu.

“Mendicants, these five traditions of the brahmins are seen these days among dogs, but not among brahmins.

Katame pañca?

What five?

Pubbe sudaṃ, bhikkhave, brāhmaṇā brāhmaṇiṃyeva gacchanti, no abrāhmaṇiṃ.

In the past brahmins had sex only with brahmin women, not with others.

Etarahi, bhikkhave, brāhmaṇā brāhmaṇimpi gacchanti, abrāhmaṇimpi gacchanti.

These days brahmins have sex with both brahmin women and others.

Etarahi, bhikkhave, sunakhā sunakhiṃyeva gacchanti, no asunakhiṃ.

But these days dogs have sex only with female dogs, not with other species.

Ayaṃ, bhikkhave, paṭhamo porāṇo brāhmaṇadhammo etarahi sunakhesu sandissati, no brāhmaṇesu.

This is the first tradition of the brahmins seen these days among dogs, but not among brahmins.

Pubbe sudaṃ, bhikkhave, brāhmaṇā brāhmaṇiṃ utuniṃyeva gacchanti, no anutuniṃ.

In the past brahmins had sex only with brahmin women in the fertile half of the month that starts with menstruation, not at other times.

Etarahi, bhikkhave, brāhmaṇā brāhmaṇiṃ utunimpi gacchanti, anutunimpi gacchanti.

These days brahmins have sex with brahmin women both in the fertile half of the month and at other times.

Etarahi, bhikkhave, sunakhā sunakhiṃ utuniṃyeva gacchanti, no anutuniṃ.

But these days dogs have sex only with female dogs when they are in heat, not at other times.

Ayaṃ, bhikkhave, dutiyo porāṇo brāhmaṇadhammo etarahi sunakhesu sandissati, no brāhmaṇesu.

This is the second tradition of the brahmins seen these days among dogs, but not among brahmins.

Pubbe sudaṃ, bhikkhave, brāhmaṇā brāhmaṇiṃ neva kiṇanti no vikkiṇanti, sampiyeneva saṃvāsaṃ sambandhāya sampavattenti.

In the past brahmins neither bought nor sold brahmin women. They lived together because they loved each other and wanted their family line to continue.

Etarahi, bhikkhave, brāhmaṇā brāhmaṇiṃ kiṇantipi vikkiṇantipi, sampiyenapi saṃvāsaṃ sambandhāya sampavattenti.

These days brahmins both buy and sell brahmin women. They live together whether they love each other or not and they want their family line to continue.

Etarahi, bhikkhave, sunakhā sunakhiṃ neva kiṇanti no vikkiṇanti, sampiyeneva saṃvāsaṃ sambandhāya sampavattenti.

But these days dogs neither buy nor sell female dogs. They live together because they’re attracted to each other and want their family line to continue.

Ayaṃ, bhikkhave, tatiyo porāṇo brāhmaṇadhammo etarahi sunakhesu sandissati, no brāhmaṇesu.

This is the third tradition of the brahmins seen these days among dogs, but not among brahmins.

Pubbe sudaṃ, bhikkhave, brāhmaṇā na sannidhiṃ karonti dhanassapi dhaññassapi rajatassapi jātarūpassapi.

In the past brahmins did not store up money, grain, silver, or gold.

Etarahi, bhikkhave, brāhmaṇā sannidhiṃ karonti dhanassapi dhaññassapi rajatassapi jātarūpassapi.

These days brahmins do store up money, grain, silver, and gold.

Etarahi, bhikkhave, sunakhā na sannidhiṃ karonti dhanassapi dhaññassapi rajatassapi jātarūpassapi.

But these days dogs don’t store up money, grain, silver, or gold.

Ayaṃ, bhikkhave, catuttho porāṇo brāhmaṇadhammo etarahi sunakhesu sandissati, no brāhmaṇesu.

This is the fourth tradition of the brahmins seen these days among dogs, but not among brahmins.

Pubbe sudaṃ, bhikkhave, brāhmaṇā sāyaṃ sāyamāsāya pāto pātarāsāya bhikkhaṃ pariyesanti.

In the past brahmins went looking for almsfood for dinner in the evening, and for breakfast in the morning.

Etarahi, bhikkhave, brāhmaṇā yāvadatthaṃ udarāvadehakaṃ bhuñjitvā avasesaṃ ādāya pakkamanti.

These days brahmins eat as much as they like until their bellies are full, then take away the leftovers.

Etarahi, bhikkhave, sunakhā sāyaṃ sāyamāsāya pāto pātarāsāya bhikkhaṃ pariyesanti.

But these days dogs go looking for dinner in the evening, and for breakfast in the morning.

Ayaṃ, bhikkhave, pañcamo porāṇo brāhmaṇadhammo etarahi sunakhesu sandissati, no brāhmaṇesu.

This is the fifth tradition of the brahmins seen these days among dogs, but not among brahmins.

Ime kho, bhikkhave, pañca porāṇā brāhmaṇadhammā etarahi sunakhesu sandissanti, no brāhmaṇesū”ti.

These five traditions of the brahmins are seen these days among dogs, but not among brahmins.”

Paṭhamaṃ.

5.194. 194. Kāraṇapālīsutta - 194. With Kāraṇapālī

20. Brāhmaṇavagga - 20. Brahmins

Ekaṃ samayaṃ bhagavā vesāliyaṃ viharati mahāvane kūṭāgārasālāyaṃ.

At one time the Buddha was staying near Vesālī, at the Great Wood, in the hall with the peaked roof.

Tena kho pana samayena kāraṇapālī brāhmaṇo licchavīnaṃ kammantaṃ kāreti.

Now at that time the brahmin Kāraṇapālī was working for the Licchavis.

Addasā kho kāraṇapālī brāhmaṇo piṅgiyāniṃ brāhmaṇaṃ dūratova āgacchantaṃ;

He saw the brahmin Piṅgiyānī coming off in the distance

disvā piṅgiyāniṃ brāhmaṇaṃ etadavoca:

and said to him,

“Handa kuto nu bhavaṃ piṅgiyānī āgacchati divā divassā”ti?

“So, Piṅgiyānī, where are you coming from in the middle of the day?”

“Itohaṃ, bho, āgacchāmi samaṇassa gotamassa santikā”ti.

“I’m coming, my good man, from the presence of the ascetic Gotama.”

“Taṃ kiṃ maññati bhavaṃ piṅgiyānī samaṇassa gotamassa paññāveyyattiyaṃ? Paṇḍito maññe”ti?

“What do you think of the ascetic Gotama’s lucidity of wisdom? Do you think he’s astute?”

“Ko cāhaṃ, bho, ko ca samaṇassa gotamassa paññāveyyattiyaṃ jānissāmi.

“My good man, who am I to judge the ascetic Gotama’s lucidity of wisdom?

Sopi nūnassa tādisova yo samaṇassa gotamassa paññāveyyattiyaṃ jāneyyā”ti.

You’d really have to be on the same level to judge his lucidity of wisdom.”

“Uḷārāya khalu bhavaṃ piṅgiyānī samaṇaṃ gotamaṃ pasaṃsāya pasaṃsatī”ti.

“Master Piṅgiyānī praises the ascetic Gotama with magnificent praise indeed.”

“Ko cāhaṃ, bho, ko ca samaṇaṃ gotamaṃ pasaṃsissāmi.

“Who am I to praise the ascetic Gotama?

Pasatthappasatthova so bhavaṃ gotamo seṭṭho devamanussānan”ti.

He is praised by the praised as the best of gods and humans.”

“Kiṃ pana bhavaṃ piṅgiyānī atthavasaṃ sampassamāno samaṇe gotame evaṃ abhippasanno”ti?

“But for what reason are you so devoted to the ascetic Gotama?”

“Seyyathāpi, bho, puriso aggarasaparititto na aññesaṃ hīnānaṃ rasānaṃ piheti;

“Suppose a person was completely satisfied by the best tasting food. They wouldn’t be attracted to anything that tasted inferior.

evamevaṃ kho, bho, yato yato tassa bhoto gotamassa dhammaṃ suṇāti—

In the same way, when you hear the ascetic Gotama’s teaching—

yadi suttaso, yadi geyyaso, yadi veyyākaraṇaso, yadi abbhutadhammaso—

whatever it may be, whether statements, songs, discussions, or amazing stories—

tato tato na aññesaṃ puthusamaṇabrāhmaṇappavādānaṃ piheti.

then you’re not attracted to the doctrines of the various ascetics and brahmins.

Seyyathāpi, bho, puriso jighacchādubbalyapareto madhupiṇḍikaṃ adhigaccheyya.

Suppose a person who was weak with hunger was to obtain a honey-cake.

So yato yato sāyetha, labhateva sādurasaṃ asecanakaṃ;

Wherever they taste it, they would enjoy a sweet, delicious flavor.

evamevaṃ kho, bho, yato yato tassa bhoto gotamassa dhammaṃ suṇāti—

In the same way, when you hear the ascetic Gotama’s teaching—

yadi suttaso, yadi geyyaso, yadi veyyākaraṇaso, yadi abbhutadhammaso—

whatever it may be, whether statements, songs, discussions, or amazing stories—

tato tato labhateva attamanataṃ, labhati cetaso pasādaṃ.

then you get a sense of uplift, a confidence of the heart.

Seyyathāpi, bho, puriso candanaghaṭikaṃ adhigaccheyya—

Suppose a person were to obtain a piece of sandalwood,

haricandanassa vā lohitacandanassa vā.

whether yellow or red.

So yato yato ghāyetha—

Wherever they smelled it—

yadi mūlato, yadi majjhato, yadi aggato—

whether at the root, the middle, or the top—

adhigacchateva surabhigandhaṃ asecanakaṃ;

they’d enjoy a delicious fragrance.

evamevaṃ kho, bho, yato yato tassa bhoto gotamassa dhammaṃ suṇāti—

In the same way, when you hear the ascetic Gotama’s teaching—

yadi suttaso, yadi geyyaso, yadi veyyākaraṇaso, yadi abbhutadhammaso—

whatever it may be, whether statements, songs, discussions, or amazing stories—

tato tato adhigacchati pāmojjaṃ adhigacchati somanassaṃ.

then you become filled with joy and happiness.

Seyyathāpi, bho, puriso ābādhiko dukkhito bāḷhagilāno.

Suppose there was a person who was sick, suffering, gravely ill.

Tassa kusalo bhisakko ṭhānaso ābādhaṃ nīhareyya;

A good doctor would cure them on the spot.

evamevaṃ kho, bho, yato yato tassa bhoto gotamassa dhammaṃ suṇāti—

In the same way, when you hear the ascetic Gotama’s teaching—

yadi suttaso, yadi geyyaso, yadi veyyākaraṇaso, yadi abbhutadhammaso—

whatever it may be, whether statements, songs, discussions, or amazing stories—

tato tato sokaparidevadukkhadomanassupāyāsā abbhatthaṃ gacchanti.

then you make an end of sorrow, lamentation, pain, sadness, and distress.

Seyyathāpi, bho, pokkharaṇī acchodakā sātodakā sītodakā setakā supatitthā ramaṇīyā.

Suppose there was a lotus pond with clear, sweet, cool water, clean, with smooth banks, delightful.

Atha puriso āgaccheyya ghammābhitatto ghammapareto kilanto tasito pipāsito.

Then along comes a person struggling in the oppressive heat, weary, thirsty, and parched.

So taṃ pokkharaṇiṃ ogāhetvā nhātvā ca pivitvā ca sabbadarathakilamathapariḷāhaṃ paṭippassambheyya.

They’d plunge into the lotus pond to bathe and drink. And all their stress, weariness, and heat exhaustion would die down.

Evamevaṃ kho, bho, yato yato tassa bhoto gotamassa dhammaṃ suṇāti—

In the same way, when you hear the ascetic Gotama’s teaching—

yadi suttaso, yadi geyyaso, yadi veyyākaraṇaso, yadi abbhutadhammaso—

whatever it may be, whether statements, songs, discussions, or amazing stories—

tato tato sabbadarathakilamathapariḷāhā paṭippassambhantī”ti.

then all your stress, weariness, and exhaustion die down.”

Evaṃ vutte, kāraṇapālī brāhmaṇo uṭṭhāyāsanā ekaṃsaṃ uttarāsaṅgaṃ karitvā dakkhiṇaṃ jāṇumaṇḍalaṃ pathaviyaṃ nihantvā yena bhagavā tenañjaliṃ paṇāmetvā tikkhattuṃ udānaṃ udānesi:

When this was said, the brahmin Kāraṇapālī got up from his seat, arranged his robe over one shoulder, knelt on his right knee, raised his joined palms toward the Buddha, and was inspired to exclaim three times:

“Namo tassa bhagavato arahato sammāsambuddhassa.

“Homage to that Blessed One, the perfected one, the fully awakened Buddha!

Namo tassa bhagavato arahato sammāsambuddhassa.

Homage to that Blessed One, the perfected one, the fully awakened Buddha!

Namo tassa bhagavato arahato sammāsambuddhassāti.

Homage to that Blessed One, the perfected one, the fully awakened Buddha!

Abhikkantaṃ, bho piṅgiyāni, abhikkantaṃ, bho piṅgiyāni.

Excellent, Master Piṅgiyānī! Excellent!

Seyyathāpi, bho piṅgiyāni, nikkujjitaṃ vā ukkujjeyya paṭicchannaṃ vā vivareyya, mūḷhassa vā maggaṃ ācikkheyya andhakāre vā telapajjotaṃ dhāreyya: ‘cakkhumanto rūpāni dakkhantī’ti; evamevaṃ bhotā piṅgiyāninā anekapariyāyena dhammo pakāsito.

As if he were righting the overturned, or revealing the hidden, or pointing out the path to the lost, or lighting a lamp in the dark so people with good eyes can see what’s there, Master Piṅgiyānī has made the teaching clear in many ways.

Esāhaṃ, bho piṅgiyāni, taṃ bhavantaṃ gotamaṃ saraṇaṃ gacchāmi dhammañca bhikkhusaṃghañca.

I go for refuge to Master Gotama, to the teaching, and to the mendicant Saṅgha.

Upāsakaṃ maṃ bhavaṃ piṅgiyānī dhāretu, ajjatagge pāṇupetaṃ saraṇaṃ gatan”ti.

From this day forth, may Master Piṅgiyānī remember me as a lay follower who has gone for refuge for life.”

Catutthaṃ.

5.195. 195. Piṅgiyānīsutta - 195. Piṅgiyānī

20. Brāhmaṇavagga - 20. Brahmins

Ekaṃ samayaṃ bhagavā vesāliyaṃ viharati mahāvane kūṭāgārasālāyaṃ.

At one time the Buddha was staying near Vesālī, at the Great Wood, in the hall with the peaked roof.

Tena kho pana samayena pañcamattāni licchavisatāni bhagavantaṃ payirupāsanti.

Now at that time around five hundred Licchavis were visiting the Buddha.

Appekacce licchavī nīlā honti nīlavaṇṇā nīlavatthā nīlālaṅkārā, appekacce licchavī pītā honti pītavaṇṇā pītavatthā pītālaṅkārā, appekacce licchavī lohitakā honti lohitakavaṇṇā lohitakavatthā lohitakālaṅkārā, appekacce licchavī odātā honti odātavaṇṇā odātavatthā odātālaṅkārā.

Some of the Licchavis were in blue, of blue color, clad in blue, adorned with blue. And some were similarly colored in yellow, red, or white.

Tyassudaṃ bhagavā atirocati vaṇṇena ceva yasasā ca.

But the Buddha outshone them all in beauty and glory.

Atha kho piṅgiyānī brāhmaṇo uṭṭhāyāsanā ekaṃsaṃ uttarāsaṅgaṃ karitvā yena bhagavā tenañjaliṃ paṇāmetvā bhagavantaṃ etadavoca:

Then the brahmin Piṅgīyānī got up from his seat, arranged his robe over one shoulder, raised his joined palms toward the Buddha, and said,

“paṭibhāti maṃ, bhagavā, paṭibhāti maṃ, sugatā”ti.

“I feel inspired to speak, Blessed One! I feel inspired to speak, Holy One!”

“Paṭibhātu taṃ piṅgiyānī”ti bhagavā avoca.

“Then speak as you feel inspired,” said the Buddha.

Atha kho piṅgiyānī brāhmaṇo bhagavato sammukhā sāruppāya gāthāya abhitthavi:

So the brahmin Piṅgīyānī extolled the Buddha in his presence with a fitting verse.

“Padmaṃ yathā kokanadaṃ sugandhaṃ,

“Like a fragrant pink lotus

Pāto siyā phullamavītagandhaṃ;

that blooms in the morning, its fragrance unfaded—

Aṅgīrasaṃ passa virocamānaṃ,

see Aṅgīrasa shine,

Tapantamādiccamivantalikkhe”ti.

bright as the sun in the sky!”

Atha kho te licchavī pañcahi uttarāsaṅgasatehi piṅgiyāniṃ brāhmaṇaṃ acchādesuṃ.

Then those Licchavis clothed Piṅgiyānī with five hundred upper robes.

Atha kho piṅgiyānī brāhmaṇo tehi pañcahi uttarāsaṅgasatehi bhagavantaṃ acchādesi.

And Piṅgiyānī clothed the Buddha with them.

Atha kho bhagavā te licchavī etadavoca:

Then the Buddha said to the Licchavis:

“pañcannaṃ, licchavī, ratanānaṃ pātubhāvo dullabho lokasmiṃ.

“Licchavis, the appearance of five treasures is rare in the world.

Katamesaṃ pañcannaṃ?

What five?

Tathāgatassa arahato sammāsambuddhassa pātubhāvo dullabho lokasmiṃ.

A Realized One, a perfected one, a fully awakened Buddha.

Tathāgatappaveditassa dhammavinayassa desetā puggalo dullabho lokasmiṃ.

A person who explains the teaching and training proclaimed by a Realized One.

Tathāgatappaveditassa dhammavinayassa desitassa viññātā puggalo dullabho lokasmiṃ.

A person who understands the teaching and training proclaimed by a Realized One.

Tathāgatappaveditassa dhammavinayassa desitassa viññātā dhammānudhammappaṭipanno puggalo dullabho lokasmiṃ.

A person who practices in line with the teaching.

Kataññū katavedī puggalo dullabho lokasmiṃ.

A person who is grateful and thankful.

Imesaṃ kho, licchavī, pañcannaṃ ratanānaṃ pātubhāvo dullabho lokasmin”ti.

The appearance of these five treasures is rare in the world.”

Pañcamaṃ.

5.196. 196. Mahāsupinasutta - 196. The Great Dreams

20. Brāhmaṇavagga - 20. Brahmins

“Tathāgatassa, bhikkhave, arahato sammāsambuddhassa pubbeva sambodhā anabhisambuddhassa bodhisattasseva sato pañca mahāsupinā pāturahesuṃ.

“Mendicants, before his awakening five great dreams appeared to the Realized One, the perfected one, the fully awakened Buddha, when he was still not awake but intent on awakening.

Katame pañca?

What five?

Tathāgatassa, bhikkhave, arahato sammāsambuddhassa pubbeva sambodhā anabhisambuddhassa bodhisattasseva sato ayaṃ mahāpathavī mahāsayanaṃ ahosi, himavā pabbatarājā bibbohanaṃ ahosi, puratthime samudde vāmo hattho ohito ahosi, pacchime samudde dakkhiṇo hattho ohito ahosi, dakkhiṇe samudde ubho pādā ohitā ahesuṃ.

This great earth was his bed. Himalaya, king of mountains, was his pillow. His left hand was laid down in the eastern sea. His right hand was laid down in the western sea. And both his feet were laid down in the southern sea.

Tathāgatassa, bhikkhave, arahato sammāsambuddhassa pubbeva sambodhā anabhisambuddhassa bodhisattasseva sato ayaṃ paṭhamo mahāsupino pāturahosi.

This is the first great dream that appeared to the Realized One before his awakening.

Puna caparaṃ, bhikkhave, tathāgatassa arahato sammāsambuddhassa pubbeva sambodhā anabhisambuddhassa bodhisattasseva sato tiriyā nāma tiṇajāti nābhiyā uggantvā nabhaṃ āhacca ṭhitā ahosi.

Next, a kind of grass called ‘the crosser’ grew up from his navel and stood pressing against the cloudy sky.

Tathāgatassa, bhikkhave, arahato sammāsambuddhassa pubbeva sambodhā anabhisambuddhassa bodhisattasseva sato ayaṃ dutiyo mahāsupino pāturahosi.

This is the second great dream that appeared to the Realized One before his awakening.

Puna caparaṃ, bhikkhave, tathāgatassa arahato sammāsambuddhassa pubbeva sambodhā anabhisambuddhassa bodhisattasseva sato setā kimī kaṇhasīsā pādehi ussakkitvā () yāva jāṇumaṇḍalā paṭicchādesuṃ.

Next, white caterpillars with black heads crawled up from his feet and covered his knees.

Tathāgatassa, bhikkhave, arahato sammāsambuddhassa pubbeva sambodhā anabhisambuddhassa bodhisattasseva sato ayaṃ tatiyo mahāsupino pāturahosi.

This is the third great dream that appeared to the Realized One before his awakening.

Puna caparaṃ, bhikkhave, tathāgatassa arahato sammāsambuddhassa pubbeva sambodhā anabhisambuddhassa bodhisattasseva sato cattāro sakuṇā nānāvaṇṇā catūhi disāhi āgantvā pādamūle nipatitvā sabbasetā sampajjiṃsu.

Next, four birds of different colors came from the four directions. They fell at his feet, turning pure white.

Tathāgatassa, bhikkhave, arahato sammāsambuddhassa pubbeva sambodhā anabhisambuddhassa bodhisattasseva sato ayaṃ catuttho mahāsupino pāturahosi.

This is the fourth great dream that appeared to the Realized One before his awakening.

Puna caparaṃ, bhikkhave, tathāgato arahaṃ sammāsambuddho pubbeva sambodhā anabhisambuddho bodhisattova samāno mahato mīḷhapabbatassa uparūpari caṅkamati alippamāno mīḷhena.

Next, he walked back and forth on top of a huge mountain of filth while remaining unsoiled.

Tathāgatassa, bhikkhave, arahato sammāsambuddhassa pubbeva sambodhā anabhisambuddhassa bodhisattasseva sato ayaṃ pañcamo mahāsupino pāturahosi.

This is the fifth great dream that appeared to the Realized One before his awakening.

Yampi, bhikkhave, tathāgatassa arahato sammāsambuddhassa pubbeva sambodhā anabhisambuddhassa bodhisattasseva sato ayaṃ mahāpathavī mahāsayanaṃ ahosi, himavā pabbatarājā bibbohanaṃ ahosi, puratthime samudde vāmo hattho ohito ahosi, pacchime samudde dakkhiṇo hattho ohito ahosi, dakkhiṇe samudde ubho pādā ohitā ahesuṃ;

Now, as to when, before his awakening, the Realized One, the perfected one, the fully awakened Buddha was still not awake but intent on awakening. This great earth was his bed. Himalaya, king of mountains, was his pillow. His left hand was laid down in the eastern sea. His right hand was laid down in the western sea. And both his feet were laid down in the southern sea.

tathāgatena, bhikkhave, arahatā sammāsambuddhena anuttarā sammāsambodhi abhisambuddhā.

This was fulfilled when the Buddha awakened to the perfect awakening.

Tassā abhisambodhāya ayaṃ paṭhamo mahāsupino pāturahosi.

This was the first great dream that appeared to him while he was still not awakened.

Yampi, bhikkhave, tathāgatassa arahato sammāsambuddhassa pubbeva sambodhā anabhisambuddhassa bodhisattasseva sato tiriyā nāma tiṇajāti nābhiyā uggantvā nabhaṃ āhacca ṭhitā ahosi;

As to when a kind of grass called ‘the crosser’ grew up from his navel and stood pressing against the cloudy sky.

tathāgatena, bhikkhave, arahatā sammāsambuddhena ariyo aṭṭhaṅgiko maggo abhisambujjhitvā yāva devamanussehi suppakāsito.

This was fulfilled when, after the Buddha had awakened to the noble eightfold path, it was well proclaimed wherever there are gods and humans.

Tassa abhisambodhāya ayaṃ dutiyo mahāsupino pāturahosi.

This was the second great dream that appeared to him while he was still not awakened.

Yampi, bhikkhave, tathāgatassa arahato sammāsambuddhassa pubbeva sambodhā anabhisambuddhassa bodhisattasseva sato setā kimī kaṇhasīsā pādehi ussakkitvā yāva jāṇumaṇḍalā paṭicchādesuṃ;

As to when white caterpillars with black heads crawled up from his feet and covered his knees.

bahū, bhikkhave, gihī odātavasanā tathāgataṃ pāṇupetā saraṇaṃ gatā.

This was fulfilled when many white-clothed laypeople went for refuge to him for life.

Tassa abhisambodhāya ayaṃ tatiyo mahāsupino pāturahosi.

This was the third great dream that appeared to him while he was still not awakened.

Yampi, bhikkhave, tathāgatassa arahato sammāsambuddhassa pubbeva sambodhā anabhisambuddhassa bodhisattasseva sato cattāro sakuṇā nānāvaṇṇā catūhi disāhi āgantvā pādamūle nipatitvā sabbasetā sampajjiṃsu;

As to when four birds of different colors came from the four directions. They fell at his feet, turning pure white.

cattārome, bhikkhave, vaṇṇā khattiyā brāhmaṇā vessā suddā te tathāgatappavedite dhammavinaye agārasmā anagāriyaṃ pabbajitvā anuttaraṃ vimuttiṃ sacchikaronti.

This was fulfilled when members of the four castes—aristocrats, brahmins, merchants, and workers—went forth from the lay life to homelessness in the teaching and training proclaimed by the Realized One and realized supreme freedom.

Tassa abhisambodhāya ayaṃ catuttho mahāsupino pāturahosi.

This was the fourth great dream that appeared to him while he was still not awakened.

Yampi, bhikkhave, tathāgato arahaṃ sammāsambuddho pubbeva sambodhā anabhisambuddho bodhisattova samāno mahato mīḷhapabbatassa uparūpari caṅkamati alippamāno mīḷhena;

As to when he walked back and forth on top of a huge mountain of filth while remaining unsoiled.

lābhī, bhikkhave, tathāgato cīvarapiṇḍapātasenāsanagilānappaccayabhesajjaparikkhārānaṃ, taṃ tathāgato agathito amucchito anajjhosanno ādīnavadassāvī nissaraṇapañño paribhuñjati.

This was fulfilled when the Realized One received robes, alms-food, lodgings, and medicines and supplies for the sick. And he used them untied, uninfatuated, unattached, seeing the drawbacks, and understanding the escape.

Tassa abhisambodhāya ayaṃ pañcamo mahāsupino pāturahosi.

This was the fifth great dream that appeared to him while he was still not awakened.

Tathāgatassa, bhikkhave, arahato sammāsambuddhassa pubbeva sambodhā anabhisambuddhassa bodhisattasseva sato ime pañca mahāsupinā pāturahesun”ti.

Before his awakening these five great dreams appeared to the Realized One, the perfected one, the fully awakened Buddha, when he was still not awake but intent on awakening.”

Chaṭṭhaṃ.

5.197. 197. Vassasutta - 197. Obstacles to Rain

20. Brāhmaṇavagga - 20. Brahmins

“Pañcime, bhikkhave, vassassa antarāyā, yaṃ nemittā na jānanti, yattha nemittānaṃ cakkhu na kamati.

“Mendicants, there are these five obstacles to rain, which the forecasters don’t know, and which their vision does not traverse.

Katame pañca?

What five?

Upari, bhikkhave, ākāse tejodhātu pakuppati.

In the upper atmosphere the fire element flares up,

Tena uppannā meghā paṭivigacchanti.

which disperses the clouds.

Ayaṃ, bhikkhave, paṭhamo vassassa antarāyo, yaṃ nemittā na jānanti, yattha nemittānaṃ cakkhu na kamati.

This is the first obstacle to rain, which the forecasters don’t know, and which their vision does not traverse.

Puna caparaṃ, bhikkhave, upari ākāse vāyodhātu pakuppati.

Furthermore, in the upper atmosphere the air element flares up,

Tena uppannā meghā paṭivigacchanti.

which disperses the clouds.

Ayaṃ, bhikkhave, dutiyo vassassa antarāyo, yaṃ nemittā na jānanti, yattha nemittānaṃ cakkhu na kamati.

This is the second obstacle to rain …

Puna caparaṃ, bhikkhave, rāhu asurindo pāṇinā udakaṃ sampaṭicchitvā mahāsamudde chaḍḍeti.

Furthermore, Rāhu, lord of demons, receives water in his hand and tosses it in the ocean.

Ayaṃ, bhikkhave, tatiyo vassassa antarāyo, yaṃ nemittā na jānanti, yattha nemittānaṃ cakkhu na kamati.

This is the third obstacle to rain …

Puna caparaṃ, bhikkhave, vassavalāhakā devā pamattā honti.

Furthermore, the gods of the rain clouds become negligent.

Ayaṃ, bhikkhave, catuttho vassassa antarāyo, yaṃ nemittā na jānanti, yattha nemittānaṃ cakkhu na kamati.

This is the fourth obstacle to rain …

Puna caparaṃ, bhikkhave, manussā adhammikā honti.

Furthermore, humans become unprincipled.

Ayaṃ, bhikkhave, pañcamo vassassa antarāyo, yaṃ nemittā na jānanti, yattha nemittānaṃ cakkhu na kamati.

This is the fifth obstacle to rain, which the forecasters don’t know, and which their vision does not traverse.

Ime kho, bhikkhave, pañca vassassa antarāyā, yaṃ nemittā na jānanti, yattha nemittānaṃ cakkhu na kamatī”ti.

These are the five obstacles to rain, which the forecasters don’t know, and which their vision does not traverse.”

Sattamaṃ.

5.203. 203. Assājānīyasutta - 203. A Thoroughbred

21. Kimilavagga - 21. With Kimbila

“Pañcahi, bhikkhave, aṅgehi samannāgato rañño bhadro assājānīyo rājāraho hoti rājabhoggo, rañño aṅgantveva saṅkhaṃ gacchati.

“Mendicants, a fine royal thoroughbred with five factors is worthy of a king, fit to serve a king, and is considered a factor of kingship.

Katamehi pañcahi?

What five?

Ajjavena, javena, maddavena, khantiyā, soraccena—

Integrity, speed, gentleness, patience, and sweetness.

imehi kho, bhikkhave, pañcahi aṅgehi samannāgato rañño bhadro assājānīyo rājāraho hoti rājabhoggo, rañño aṅgantveva saṅkhaṃ gacchati.

A fine royal thoroughbred with these five factors is worthy of a king. …

Evamevaṃ kho, bhikkhave, pañcahi dhammehi samannāgato bhikkhu āhuneyyo hoti pāhuneyyo dakkhiṇeyyo añjalikaraṇīyo anuttaraṃ puññakkhettaṃ lokassa.

In the same way, a mendicant with five qualities is worthy of offerings dedicated to the gods, worthy of hospitality, worthy of a religious donation, worthy of veneration with joined palms, and is the supreme field of merit for the world.

Katamehi pañcahi?

What five?

Ajjavena, javena, maddavena, khantiyā, soraccena—

Integrity, speed, gentleness, patience, and sweetness.

imehi kho, bhikkhave, pañcahi dhammehi samannāgato bhikkhu āhuneyyo hoti pāhuneyyo dakkhiṇeyyo añjalikaraṇīyo anuttaraṃ puññakkhettaṃ lokassā”ti.

A mendicant with these five qualities is worthy of offerings dedicated to the gods, worthy of hospitality, worthy of a religious donation, worthy of veneration with joined palms, and is the supreme field of merit for the world.”

Tatiyaṃ.

5.206. 206. Vinibandhasutta - 206. Shackles

21. Kimilavagga - 21. With Kimbila

“Pañcime, bhikkhave, cetasovinibandhā.

“Mendicants, there are these five emotional shackles.

Katame pañca?

What five?

Idha, bhikkhave, bhikkhu kāmesu avītarāgo hoti avigatacchando avigatapemo avigatapipāso avigatapariḷāho avigatataṇho.

Firstly, a mendicant isn’t free of greed, desire, fondness, thirst, passion, and craving for sensual pleasures.

Yo so, bhikkhave, bhikkhu kāmesu avītarāgo hoti avigatacchando avigatapemo avigatapipāso avigatapariḷāho avigatataṇho, tassa cittaṃ na namati ātappāya anuyogāya sātaccāya padhānāya.

This being so, their mind doesn’t incline toward keenness, commitment, persistence, and striving.

Yassa cittaṃ na namati ātappāya anuyogāya sātaccāya padhānāya, ayaṃ paṭhamo cetasovinibandho.

This is the first emotional shackle.

Puna caparaṃ, bhikkhave, bhikkhu kāye avītarāgo hoti … pe …

Furthermore, a mendicant isn’t free of greed for the body …

rūpe avītarāgo hoti … pe …

They’re not free of greed for form …

yāvadatthaṃ udarāvadehakaṃ bhuñjitvā seyyasukhaṃ passasukhaṃ middhasukhaṃ anuyutto viharati … pe …

They eat as much as they like until their belly is full, then indulge in the pleasures of sleeping, lying, and drowsing …

aññataraṃ devanikāyaṃ paṇidhāya brahmacariyaṃ carati: ‘imināhaṃ sīlena vā vatena vā tapena vā brahmacariyena vā devo vā bhavissāmi devaññataro vā’ti.

They live the spiritual life hoping to be reborn in one of the orders of gods, thinking: ‘By this precept or observance or mortification or spiritual life, may I become one of the gods!’

Yo so, bhikkhave, bhikkhu aññataraṃ devanikāyaṃ paṇidhāya brahmacariyaṃ carati: ‘imināhaṃ sīlena vā vatena vā tapena vā brahmacariyena vā devo vā bhavissāmi devaññataro vā’ti, tassa cittaṃ na namati ātappāya anuyogāya sātaccāya padhānāya.

This being so, their mind doesn’t incline toward keenness, commitment, persistence, and striving.

Yassa cittaṃ na namati ātappāya anuyogāya sātaccāya padhānāya, ayaṃ pañcamo cetasovinibandho.

This is the fifth emotional shackle.

Ime kho, bhikkhave, pañca cetasovinibandhā”ti.

These are the five emotional shackles.”

Chaṭṭhaṃ.

5.208. 208. Dantakaṭṭhasutta - 208. Chew Sticks

21. Kimilavagga - 21. With Kimbila

“Pañcime, bhikkhave, ādīnavā dantakaṭṭhassa akhādane.

“Mendicants, there are these five drawbacks of not using chew sticks.

Katame pañca?

What five?

Acakkhussaṃ, mukhaṃ duggandhaṃ hoti, rasaharaṇiyo na visujjhanti, pittaṃ semhaṃ bhattaṃ pariyonandhati, bhattamassa nacchādeti.

It’s not good for your eyes, you get bad breath, your taste-buds aren’t cleaned, bile and phlegm cover your food, and you lose your appetite.

Ime kho, bhikkhave, pañca ādīnavā dantakaṭṭhassa akhādane.

These are the five drawbacks of not using chew sticks.

Pañcime, bhikkhave, ānisaṃsā dantakaṭṭhassa khādane.

There are these five benefits of using chew sticks.

Katame pañca?

What five?

Cakkhussaṃ, mukhaṃ na duggandhaṃ hoti, rasaharaṇiyo visujjhanti, pittaṃ semhaṃ bhattaṃ na pariyonandhati, bhattamassa chādeti.

It’s good for your eyes, you don’t get bad breath, your taste-buds are cleaned, bile and phlegm don’t cover your food, and food agrees with you.

Ime kho, bhikkhave, pañca ānisaṃsā dantakaṭṭhassa khādane”ti.

These are the five benefits of using chew sticks.”

Aṭṭhamaṃ.

5.210. 210. Muṭṭhassatisutta - 210. Unmindful

21. Kimilavagga - 21. With Kimbila

“Pañcime, bhikkhave, ādīnavā muṭṭhassatissa asampajānassa niddaṃ okkamayato.

“Mendicants, there are these five drawbacks of falling asleep unmindful and unaware.

Katame pañca?

What five?

Dukkhaṃ supati, dukkhaṃ paṭibujjhati, pāpakaṃ supinaṃ passati, devatā na rakkhanti, asuci muccati.

You sleep badly and wake miserably. You have bad dreams. The deities don’t protect you. And you emit semen.

Ime kho, bhikkhave, pañca ādīnavā muṭṭhassatissa asampajānassa niddaṃ okkamayato.

These are the five drawbacks of falling asleep unmindful and unaware.

Pañcime, bhikkhave, ānisaṃsā upaṭṭhitassatissa sampajānassa niddaṃ okkamayato.

There are these five benefits of falling asleep mindful and aware.

Katame pañca?

What five?

Sukhaṃ supati, sukhaṃ paṭibujjhati, na pāpakaṃ supinaṃ passati, devatā rakkhanti, asuci na muccati.

You sleep well and wake happily. You don’t have bad dreams. The deities protect you. And you don’t emit semen.

Ime kho, bhikkhave, pañca ānisaṃsā upaṭṭhitassatissa sampajānassa niddaṃ okkamayato”ti.

These are the five benefits of falling asleep mindful and aware.”

Dasamaṃ.

Kimilavaggo paṭhamo.

Kimilo dhammassavanaṃ,

ājānīyo balaṃ khilaṃ;

Vinibandhaṃ yāgu kaṭṭhaṃ,

gītaṃ muṭṭhassatinā cāti.

5.213. 213. Sīlasutta - 213. Ethics

22. Akkosakavagga - 22. Abuse

“Pañcime, bhikkhave, ādīnavā dussīlassa sīlavipattiyā.

“Mendicants, there are these five drawbacks for an unethical person because of their failure in ethics.

Katame pañca?

What five?

Idha, bhikkhave, dussīlo sīlavipanno pamādādhikaraṇaṃ mahatiṃ bhogajāniṃ nigacchati.

Firstly, an unethical person loses substantial wealth on account of negligence.

Ayaṃ, bhikkhave, paṭhamo ādīnavo dussīlassa sīlavipattiyā.

This is the first drawback.

Puna caparaṃ, bhikkhave, dussīlassa sīlavipannassa pāpako kittisaddo abbhuggacchati.

Furthermore, an unethical person gets a bad reputation.

Ayaṃ, bhikkhave, dutiyo ādīnavo dussīlassa sīlavipattiyā.

This is the second drawback.

Puna caparaṃ, bhikkhave, dussīlo sīlavipanno yaññadeva parisaṃ upasaṅkamati—yadi khattiyaparisaṃ, yadi brāhmaṇaparisaṃ, yadi gahapatiparisaṃ, yadi samaṇaparisaṃ—avisārado upasaṅkamati maṅkubhūto.

Furthermore, an unethical person enters any kind of assembly timid and embarrassed, whether it’s an assembly of aristocrats, brahmins, householders, or ascetics.

Ayaṃ, bhikkhave, tatiyo ādīnavo dussīlassa sīlavipattiyā.

This is the third drawback.

Puna caparaṃ, bhikkhave, dussīlo sīlavipanno sammūḷho kālaṃ karoti.

Furthermore, an unethical person dies feeling lost.

Ayaṃ, bhikkhave, catuttho ādīnavo dussīlassa sīlavipattiyā.

This is the fourth drawback.

Puna caparaṃ, bhikkhave, dussīlo sīlavipanno kāyassa bhedā paraṃ maraṇā apāyaṃ duggatiṃ vinipātaṃ nirayaṃ upapajjati.

Furthermore, an unethical person, when their body breaks up, after death, is reborn in a place of loss, a bad place, the underworld, hell.

Ayaṃ, bhikkhave, pañcamo ādīnavo dussīlassa sīlavipattiyā.

This is the fifth drawback.

Ime kho, bhikkhave, pañca ādīnavā dussīlassa sīlavipattiyā.

These are the five drawbacks for an unethical person because of their failure in ethics.

Pañcime, bhikkhave, ānisaṃsā sīlavato sīlasampadāya.

There are these five benefits for an ethical person because of their accomplishment in ethics.

Katame pañca?

What five?

Idha, bhikkhave, sīlavā sīlasampanno appamādādhikaraṇaṃ mahantaṃ bhogakkhandhaṃ adhigacchati.

Firstly, an ethical person gains substantial wealth on account of diligence.

Ayaṃ, bhikkhave, paṭhamo ānisaṃso sīlavato sīlasampadāya.

This is the first benefit.

Puna caparaṃ, bhikkhave, sīlavato sīlasampannassa kalyāṇo kittisaddo abbhuggacchati.

Furthermore, an ethical person gets a good reputation.

Ayaṃ, bhikkhave, dutiyo ānisaṃso sīlavato sīlasampadāya.

This is the second benefit.

Puna caparaṃ, bhikkhave, sīlavā sīlasampanno yaññadeva parisaṃ upasaṅkamati—yadi khattiyaparisaṃ, yadi brāhmaṇaparisaṃ, yadi gahapatiparisaṃ, yadi samaṇaparisaṃ—visārado upasaṅkamati amaṅkubhūto.

Furthermore, an ethical person enters any kind of assembly bold and self-assured, whether it’s an assembly of aristocrats, brahmins, householders, or ascetics.

Ayaṃ bhikkhave, tatiyo ānisaṃso sīlavato sīlasampadāya.

This is the third benefit.

Puna caparaṃ, bhikkhave, sīlavā sīlasampanno asammūḷho kālaṃ karoti.

Furthermore, an ethical person dies not feeling lost.

Ayaṃ, bhikkhave, catuttho ānisaṃso sīlavato sīlasampadāya.

This is the fourth benefit.

Puna caparaṃ, bhikkhave, sīlavā sīlasampanno kāyassa bhedā paraṃ maraṇā sugatiṃ saggaṃ lokaṃ upapajjati.

Furthermore, when an ethical person’s body breaks up, after death, they’re reborn in a good place, a heavenly realm.

Ayaṃ, bhikkhave, pañcamo ānisaṃso sīlavato sīlasampadāya.

This is the fifth benefit.

Ime kho, bhikkhave, pañca ānisaṃsā sīlavato sīlasampadāyā”ti.

These are the five benefits for an ethical person because of their accomplishment in ethics.”

Tatiyaṃ.

5.216. 216. Dutiyaakkhantisutta - 216. Intolerance (2nd)

22. Akkosakavagga - 22. Abuse

“Pañcime, bhikkhave, ādīnavā akkhantiyā.

“Mendicants, there are these five drawbacks of intolerance.

Katame pañca?

What five?

Bahuno janassa appiyo hoti amanāpo, luddo ca hoti, vippaṭisārī ca, sammūḷho kālaṃ karoti, kāyassa bhedā paraṃ maraṇā apāyaṃ duggatiṃ vinipātaṃ nirayaṃ upapajjati.

Most people find you unlikable and unlovable. You’re cruel and remorseful. You feel lost when you die. And when your body breaks up, after death, you’re reborn in a place of loss, a bad place, the underworld, hell.

Ime kho, bhikkhave, pañca ādīnavā akkhantiyā.

These are the five drawbacks to intolerance.

Pañcime, bhikkhave, ānisaṃsā khantiyā.

There are these five benefits of tolerance.

Katame pañca?

What five?

Bahuno janassa piyo hoti manāpo, aluddo ca hoti, avippaṭisārī ca, asammūḷho kālaṃ karoti, kāyassa bhedā paraṃ maraṇā sugatiṃ saggaṃ lokaṃ upapajjati.

Most people find you likable and lovable. You’re neither cruel nor remorseful. You don’t feel lost when you die. And when your body breaks up, after death, you’re reborn in a good place, a heavenly realm.

Ime kho, bhikkhave, pañca ānisaṃsā khantiyā”ti.

These are the five benefits of tolerance.”

Chaṭṭhaṃ.

5.221. 221. Paṭhamadīghacārikasutta - 221. Long Wandering (1st)

23. Dīghacārikavagga - 23. Long Wandering

“Pañcime, bhikkhave, ādīnavā dīghacārikaṃ anavatthacārikaṃ anuyuttassa viharato.

“Mendicants, there are these five drawbacks for someone who likes long and aimless wandering.

Katame pañca?

What five?

Assutaṃ na suṇāti, sutaṃ na pariyodāpeti, sutenekaccena avisārado hoti, gāḷhaṃ rogātaṅkaṃ phusati, na ca mittavā hoti.

You don’t learn new things. You don’t clarify what you’ve learned. You lack confidence in some things you have learned. You contract a severe illness. You don’t have any friends.

Ime kho, bhikkhave, pañca ādīnavā dīghacārikaṃ anavatthacārikaṃ anuyuttassa viharato.

These are the five drawbacks for someone who likes long and aimless wandering.

Pañcime, bhikkhave, ānisaṃsā samavatthacāre.

There are these five benefits of a reasonable amount of wandering.

Katame pañca?

What five?

Assutaṃ suṇāti, sutaṃ pariyodāpeti, sutenekaccena visārado hoti, na gāḷhaṃ rogātaṅkaṃ phusati, mittavā ca hoti.

You learn new things. You clarify what you’ve learned. You have confidence in some things you have learned. You don’t contract severe illness. You have friends.

Ime kho, bhikkhave, pañca ānisaṃsā samavatthacāre”ti.

These are the five benefits of a reasonable amount of wandering.”

Paṭhamaṃ.

5.222. 222. Dutiyadīghacārikasutta - 222. Long Wandering (2nd)

23. Dīghacārikavagga - 23. Long Wandering

“Pañcime, bhikkhave, ādīnavā dīghacārikaṃ anavatthacārikaṃ anuyuttassa viharato.

“Mendicants, there are these five drawbacks for someone who likes long and aimless wandering.

Katame pañca?

What five?

Anadhigataṃ nādhigacchati, adhigatā parihāyati, adhigatenekaccena avisārado hoti, gāḷhaṃ rogātaṅkaṃ phusati, na ca mittavā hoti.

You don’t achieve the unachieved. What you have achieved falls away. You lose confidence in some things you’ve achieved. You contract a severe illness. You don’t have any friends.

Ime kho, bhikkhave, pañca ādīnavā dīghacārikaṃ anavatthacārikaṃ anuyuttassa viharato.

These are the five drawbacks for someone who likes long and aimless wandering.

Pañcime, bhikkhave, ānisaṃsā samavatthacāre.

There are these five benefits of a reasonable amount of wandering.

Katame pañca?

What five?

Anadhigataṃ adhigacchati, adhigatā na parihāyati, adhigatenekaccena visārado hoti, na gāḷhaṃ rogātaṅkaṃ phusati, mittavā ca hoti.

You achieve the unachieved. What you have achieved doesn’t fall away. You’re confident in some things you’ve achieved. You don’t contract severe illness. You have friends.

Ime kho, bhikkhave, pañca ānisaṃsā samavatthacāre”ti.

These are the five benefits of a reasonable amount of wandering.”

Dutiyaṃ.

5.226. 226. Dutiyakulūpakasutta - 226. Visiting Families (2nd)

23. Dīghacārikavagga - 23. Long Wandering

“Pañcime, bhikkhave, ādīnavā kulūpakassa bhikkhuno ativelaṃ kulesu saṃsaṭṭhassa viharato.

“Mendicants, there are these five drawbacks for a mendicant who visits families for too long, mixing closely with them.

Katame pañca?

What five?

Mātugāmassa abhiṇhadassanaṃ,

You often see members of the opposite sex.

dassane sati saṃsaggo,

Seeing them, you become close.

saṃsagge sati vissāso,

Being so close, you become intimate.

vissāse sati otāro,

Being intimate, lust overcomes you.

otiṇṇacittassetaṃ pāṭikaṅkhaṃ: ‘anabhirato vā brahmacariyaṃ carissati aññataraṃ vā saṅkiliṭṭhaṃ āpattiṃ āpajjissati sikkhaṃ vā paccakkhāya hīnāyāvattissati’.

When your mind is swamped by lust, you can expect that you will live the spiritual life dissatisfied, or commit one of the corrupt offenses, or reject the training and return to a lesser life.

Ime kho, bhikkhave, pañca ādīnavā kulūpakassa bhikkhuno ativelaṃ kulesu saṃsaṭṭhassa viharato”ti.

These are the five drawbacks for a mendicant who visits families for too long, mixing closely with them.”

Chaṭṭhaṃ.

5.227. 227. Bhogasutta - 227. Riches

23. Dīghacārikavagga - 23. Long Wandering

“Pañcime, bhikkhave, ādīnavā bhogesu.

“Mendicants, there are these five drawbacks of riches.

Katame pañca?

What five?

Aggisādhāraṇā bhogā, udakasādhāraṇā bhogā, rājasādhāraṇā bhogā, corasādhāraṇā bhogā, appiyehi dāyādehi sādhāraṇā bhogā.

Fire, water, kings, thieves, and unloved heirs all take a share.

Ime kho, bhikkhave, pañca ādīnavā bhogesu.

These are the five drawbacks of riches.

Pañcime, bhikkhave, ānisaṃsā bhogesu.

There are these five benefits of riches.

Katame pañca?

What five?

Bhoge nissāya attānaṃ sukheti pīṇeti sammā sukhaṃ pariharati, mātāpitaro sukheti pīṇeti sammā sukhaṃ pariharati, puttadāradāsakammakaraporise sukheti pīṇeti sammā sukhaṃ pariharati, mittāmacce sukheti pīṇeti sammā sukhaṃ pariharati, samaṇabrāhmaṇesu uddhaggikaṃ dakkhiṇaṃ patiṭṭhāpeti sovaggikaṃ sukhavipākaṃ saggasaṃvattanikaṃ.

Riches enable you to bring pleasure and joy to yourself; your mother and father; your children, partners, bondservants, workers, and staff; and your friends and colleagues; and to keep them all happy. And they enable you to establish an uplifting religious donation for ascetics and brahmins that’s conducive to heaven, ripens in happiness, and leads to heaven.

Ime kho, bhikkhave, pañca ānisaṃsā bhogesū”ti.

These are the five benefits of riches.”

Sattamaṃ.

5.228. 228. Ussūrabhattasutta - 228. Eating Late

23. Dīghacārikavagga - 23. Long Wandering

“Pañcime, bhikkhave, ādīnavā ussūrabhatte kule.

“Mendicants, there are these five drawbacks for a family who takes their meals late in the day.

Katame pañca?

What five?

Ye te atithī pāhunā, te na kālena paṭipūjenti;

When guests visit, they are not served on time.

yā tā balipaṭiggāhikā devatā, tā na kālena paṭipūjenti;

The deities who accept spirit-offerings are not served on time.

ye te samaṇabrāhmaṇā ekabhattikā rattūparatā viratā vikālabhojanā, te na kālena paṭipūjenti;

Ascetics and brahmins who eat in one part of the day, abstaining from eating at night, and from food at the wrong time are not served on time.

dāsakammakaraporisā vimukhā kammaṃ karonti;

Bondservants, workers, and staff do their duties neglectfully.

tāvatakaṃyeva asamayena bhuttaṃ anojavantaṃ hoti.

A meal eaten during the wrong period is not nutritious.

Ime kho, bhikkhave, pañca ādīnavā ussūrabhatte kule.

These are the five drawbacks for a family who takes their meals late in the day.

Pañcime, bhikkhave, ānisaṃsā samayabhatte kule.

There are these five benefits for a family who takes their meals at a proper time.

Katame pañca?

What five?

Ye te atithī pāhunā, te kālena paṭipūjenti;

When guests visit, they are served on time.

yā tā balipaṭiggāhikā devatā, tā kālena paṭipūjenti;

The deities who accept spirit-offerings are served on time.

ye te samaṇabrāhmaṇā ekabhattikā rattūparatā viratā vikālabhojanā, te kālena paṭipūjenti;

Ascetics and brahmins who eat in one part of the day, abstaining from eating at night, and from food at the wrong time are served on time.

dāsakammakaraporisā avimukhā kammaṃ karonti;

Bondservants, workers, and staff do their duties attentively.

tāvatakaṃyeva samayena bhuttaṃ ojavantaṃ hoti.

A meal eaten during the proper period is nutritious.

Ime kho, bhikkhave, pañca ānisaṃsā samayabhatte kule”ti.

These are the five benefits for a family who takes their meals at a proper time.”

Aṭṭhamaṃ.

5.235. 235. Anukampasutta - 235. A Compassionate Mendicant

24. Āvāsikavagga - 24. A Resident Mendicant

“Pañcahi, bhikkhave, dhammehi samannāgato āvāsiko bhikkhu gihīnaṃ anukampati.

“Mendicants, a resident mendicant with five qualities shows compassion to the lay people.

Katamehi pañcahi?

What five?

Adhisīle samādapeti;

They encourage them in higher ethics.

dhammadassane niveseti;

They equip them to see the truth of the teachings.

gilānake upasaṅkamitvā satiṃ uppādeti:

When they are sick, they go to them and prompt their mindfulness, saying:

‘arahaggataṃ āyasmanto satiṃ upaṭṭhāpethā’ti;

‘Establish your mindfulness, good sirs, in what is worthy.’

mahā kho pana bhikkhusaṃgho abhikkanto nānāverajjakā bhikkhū gihīnaṃ upasaṅkamitvā āroceti:

When a large mendicant Saṅgha is arriving with mendicants from abroad, they go to the lay people and announce:

‘mahā kho, āvuso, bhikkhusaṃgho abhikkanto nānāverajjakā bhikkhū, karotha puññāni, samayo puññāni kātun’ti;

‘A large mendicant Saṅgha is arriving with mendicants from abroad. Make merit! Now is the time to make merit!’

yaṃ kho panassa bhojanaṃ denti lūkhaṃ vā paṇītaṃ vā taṃ attanā paribhuñjati, saddhādeyyaṃ na vinipāteti.

And they eat whatever food they give them, coarse or fine, not wasting a gift given in faith.

Imehi kho, bhikkhave, pañcahi dhammehi samannāgato āvāsiko bhikkhu gihīnaṃ anukampatī”ti.

A resident mendicant with these five qualities shows compassion to the lay people.”

Pañcamaṃ.

5.236. 236. Paṭhamaavaṇṇārahasutta - 236. Deserving Criticism (1st)

24. Āvāsikavagga - 24. A Resident Mendicant

“Pañcahi, bhikkhave, dhammehi samannāgato āvāsiko bhikkhu yathābhataṃ nikkhitto evaṃ niraye.

“Mendicants, a resident mendicant with five qualities is cast down to hell.

Katamehi pañcahi?

What five?

Ananuvicca apariyogāhetvā avaṇṇārahassa vaṇṇaṃ bhāsati;

Without examining or scrutinizing, they praise those deserving of criticism,

ananuvicca apariyogāhetvā vaṇṇārahassa avaṇṇaṃ bhāsati;

and they criticize those deserving of praise.

ananuvicca apariyogāhetvā appasādanīye ṭhāne pasādaṃ upadaṃseti;

Without examining or scrutinizing, they arouse faith in things that are dubious,

ananuvicca apariyogāhetvā pasādanīye ṭhāne appasādaṃ upadaṃseti;

and they don’t arouse faith in things that are inspiring.

saddhādeyyaṃ vinipāteti.

And they waste a gift given in faith.

Imehi kho, bhikkhave, pañcahi dhammehi samannāgato āvāsiko bhikkhu yathābhataṃ nikkhitto evaṃ niraye.

A resident mendicant with these five qualities is cast down to hell.

Pañcahi, bhikkhave, dhammehi samannāgato āvāsiko bhikkhu yathābhataṃ nikkhitto evaṃ sagge.

A resident mendicant with five qualities is raised up to heaven.

Katamehi pañcahi?

What five?

Anuvicca pariyogāhetvā avaṇṇārahassa avaṇṇaṃ bhāsati;

After examining and scrutinizing, they criticize those deserving of criticism,

anuvicca pariyogāhetvā vaṇṇārahassa vaṇṇaṃ bhāsati;

and they praise those deserving of praise.

anuvicca pariyogāhetvā appasādanīye ṭhāne appasādaṃ upadaṃseti;

They don’t arouse faith in things that are dubious,

anuvicca pariyogāhetvā pasādanīye ṭhāne pasādaṃ upadaṃseti;

and they do arouse faith in things that are inspiring.

saddhādeyyaṃ na vinipāteti.

And they don’t waste a gift given in faith.

Imehi kho, bhikkhave, pañcahi dhammehi samannāgato āvāsiko bhikkhu yathābhataṃ nikkhitto evaṃ sagge”ti.

A resident mendicant with these five qualities is raised up to heaven.”

Chaṭṭhaṃ.

5.249. 249. Sivathikasutta - 249. A Charnel Ground

25. Duccaritavagga - 25. Bad Conduct

“Pañcime, bhikkhave, ādīnavā sivathikāya.

“Mendicants, there are these five drawbacks to a charnel ground.

Katame pañca?

What five?

Asuci, duggandhā, sappaṭibhayā, vāḷānaṃ amanussānaṃ āvāso, bahuno janassa ārodanā—

It’s filthy, stinking, frightening, a gathering place for savage monsters, and a weeping place for many people.

ime kho, bhikkhave, pañca ādīnavā sivathikāya.

These are the five drawbacks of a charnel ground.

Evamevaṃ kho, bhikkhave, pañcime ādīnavā sivathikūpame puggale.

In the same way there are five drawbacks of a person like a charnel ground.

Katame pañca?

What five?

Idha, bhikkhave, ekacco puggalo asucinā kāyakammena samannāgato hoti;

To start with, some person has filthy conduct by way of body, speech, and mind.

asucinā vacīkammena samannāgato hoti;

asucinā manokammena samannāgato hoti.

Idamassa asucitāya vadāmi.

This is how they’re filthy, I say.

Seyyathāpi sā, bhikkhave, sivathikā asuci;

That person is just as filthy as a charnel ground.

tathūpamāhaṃ, bhikkhave, imaṃ puggalaṃ vadāmi.

Tassa asucinā kāyakammena samannāgatassa, asucinā vacīkammena samannāgatassa, asucinā manokammena samannāgatassa pāpako kittisaddo abbhuggacchati.

Because of their filthy conduct, they get a bad reputation.

Idamassa duggandhatāya vadāmi.

This is how they’re stinky, I say.

Seyyathāpi sā, bhikkhave, sivathikā duggandhā;

That person is just as stinky as a charnel ground.

tathūpamāhaṃ, bhikkhave, imaṃ puggalaṃ vadāmi.

Tamenaṃ asucinā kāyakammena samannāgataṃ, asucinā vacīkammena samannāgataṃ, asucinā manokammena samannāgataṃ pesalā sabrahmacārī ārakā parivajjanti.

Because of their filthy conduct, good-hearted spiritual companions avoid them from afar.

Idamassa sappaṭibhayasmiṃ vadāmi.

That’s how they’re frightening, I say.

Seyyathāpi sā, bhikkhave, sivathikā sappaṭibhayā;

That person is just as frightening as a charnel ground.

tathūpamāhaṃ, bhikkhave, imaṃ puggalaṃ vadāmi.

So asucinā kāyakammena samannāgato, asucinā vacīkammena samannāgato, asucinā manokammena samannāgato sabhāgehi puggalehi saddhiṃ saṃvasati.

Because of their filthy conduct, they live together with people of a similar character.

Idamassa vāḷāvāsasmiṃ vadāmi.

This is how they gather with savage monsters, I say.

Seyyathāpi sā, bhikkhave, sivathikā vāḷānaṃ amanussānaṃ āvāso;

That person is just as much a gathering place of savage monsters as a charnel ground.

tathūpamāhaṃ, bhikkhave, imaṃ puggalaṃ vadāmi.

Tamenaṃ asucinā kāyakammena samannāgataṃ, asucinā vacīkammena samannāgataṃ, asucinā manokammena samannāgataṃ pesalā sabrahmacārī disvā khīyadhammaṃ āpajjanti:

Because of their filthy conduct, when good-hearted spiritual companions see them they complain:

‘aho vata no dukkhaṃ ye mayaṃ evarūpehi puggalehi saddhiṃ saṃvasāmā’ti.

‘Oh, it’s so painful for us to have to live together with such as these.’

Idamassa ārodanāya vadāmi.

This is how there’s weeping, I say.

Seyyathāpi sā, bhikkhave, sivathikā bahuno janassa ārodanā;

This person is just as much a weeping place for many people as a charnel ground.

tathūpamāhaṃ, bhikkhave, imaṃ puggalaṃ vadāmi.

Ime kho, bhikkhave, pañca ādīnavā sivathikūpame puggale”ti.

These are the five drawbacks of a person like a charnel ground.”

Navamaṃ.

5.257-263. 257–263. Dutiyajhānasuttādisattaka - 257–263. The Second Absorption, Etc.

26. Upasampadāvagga - 26. Ordination

“Pañcime, bhikkhave, dhamme appahāya abhabbo dutiyaṃ jhānaṃ … pe … abhabbo tatiyaṃ jhānaṃ … abhabbo catutthaṃ jhānaṃ … abhabbo sotāpattiphalaṃ … abhabbo sakadāgāmiphalaṃ … abhabbo anāgāmiphalaṃ … abhabbo arahattaṃ sacchikātuṃ.

“Mendicants, without giving up these five qualities you can’t enter and remain in the second absorption … third absorption … fourth absorption … or realize the fruit of stream-entry … the fruit of once-return … the fruit of non-return … perfection.

Katame pañca?

What five?

Āvāsamacchariyaṃ, kulamacchariyaṃ, lābhamacchariyaṃ, vaṇṇamacchariyaṃ, dhammamacchariyaṃ.

Stinginess with dwellings, families, material possessions, praise, and the teachings.

Ime kho, bhikkhave, pañca dhamme appahāya abhabbo arahattaṃ sacchikātuṃ.

Without giving up these five qualities you can’t realize perfection.

Pañcime, bhikkhave, dhamme pahāya bhabbo dutiyaṃ jhānaṃ … pe … bhabbo tatiyaṃ jhānaṃ … bhabbo catutthaṃ jhānaṃ … bhabbo sotāpattiphalaṃ … bhabbo sakadāgāmiphalaṃ … bhabbo anāgāmiphalaṃ … bhabbo arahattaṃ sacchikātuṃ.

But after giving up these five qualities you can enter and remain in the second absorption … third absorption … fourth absorption … and realize the fruit of stream-entry … the fruit of once-return … the fruit of non-return … perfection.

Katame pañca?

What five?

Āvāsamacchariyaṃ, kulamacchariyaṃ, lābhamacchariyaṃ, vaṇṇamacchariyaṃ, dhammamacchariyaṃ.

Stinginess with dwellings, families, material possessions, praise, and the teachings.

Ime kho, bhikkhave, pañca dhamme pahāya bhabbo arahattaṃ sacchikātun”ti.

After giving up these five qualities you can realize perfection.”

Terasamaṃ.

5.273-285. 273–285. Senāsanapaññāpakasuttādi - 273–285. A Lodgings Assigner

27. Sammutipeyyāla - 27. Abbreviated Texts on Appointments

“Pañcahi, bhikkhave, dhammehi samannāgato senāsanapaññāpako na sammannitabbo … pe … paññattāpaññattaṃ na jānāti … pe … senāsanapaññāpako sammannitabbo … pe … paññattāpaññattaṃ jānāti … pe ….

“Mendicants, a person with five qualities should not be appointed as lodgings assigner … they don’t know if a lodging has been assigned or not … A person with five qualities should be appointed as lodgings assigner … they know if a lodging has been assigned or not …

Senāsanagāhāpako na sammannitabbo … pe … gahitāgahitaṃ na jānāti … pe … senāsanagāhāpako sammannitabbo … pe … gahitāgahitaṃ jānāti … pe ….

A person should not be appointed as lodgings allocator … they don’t know if a lodging has been allocated or not … A person should be appointed as lodgings allocator … they know if a lodging has been allocated or not …

Bhaṇḍāgāriko na sammannitabbo … pe … guttāguttaṃ na jānāti … bhaṇḍāgāriko sammannitabbo … pe … guttāguttaṃ jānāti ….

A person should not be appointed as storeperson … they don’t know if stores are protected or not … A person should be appointed as storeperson … they know if stores are protected or not …

Cīvarapaṭiggāhako na sammannitabbo … pe … gahitāgahitaṃ na jānāti … cīvarapaṭiggāhako sammannitabbo … pe … gahitāgahitaṃ jānāti ….

… robe receiver …

Cīvarabhājako na sammannitabbo … pe … bhājitābhājitaṃ na jānāti … cīvarabhājako sammannitabbo … pe … bhājitābhājitaṃ jānāti ….

… robe distributor …

Yāgubhājako na sammannitabbo … pe … yāgubhājako sammannitabbo … pe ….

… porridge distributor …

Phalabhājako na sammannitabbo … pe … phalabhājako sammannitabbo … pe ….

… fruit distributor …

Khajjakabhājako na sammannitabbo … pe … bhājitābhājitaṃ na jānāti … khajjakabhājako sammannitabbo … pe … bhājitābhājitaṃ jānāti ….

… cake distributor …

Appamattakavissajjako na sammannitabbo … pe … vissajjitāvissajjitaṃ na jānāti … appamattakavissajjako sammannitabbo … pe … vissajjitāvissajjitaṃ jānāti ….

… dispenser of minor accessories …

Sāṭiyaggāhāpako na sammannitabbo … pe … gahitāgahitaṃ na jānāti … sāṭiyaggāhāpako sammannitabbo … pe … gahitāgahitaṃ jānāti ….

… allocator of bathing cloths …

Pattaggāhāpako na sammannitabbo … pe … gahitāgahitaṃ na jānāti … pattaggāhāpako sammannitabbo … pe … gahitāgahitaṃ jānāti ….

… bowl allocator …

Ārāmikapesako na sammannitabbo … pe … ārāmikapesako sammannitabbo … pe ….

… supervisor of monastery staff …

Sāmaṇerapesako na sammannitabbo … pe … sāmaṇerapesako sammannitabbo … pe …. Sammato na pesetabbo … pe … sammato pesetabbo … pe ….

… supervisor of novices …

Sāmaṇerapesako bālo veditabbo … pe … paṇḍito veditabbo … khataṃ upahataṃ attānaṃ pariharati … akkhataṃ anupahataṃ attānaṃ pariharati … yathābhataṃ nikkhitto evaṃ niraye … yathābhataṃ nikkhitto evaṃ sagge.

Katamehi pañcahi?

What five?

Na chandāgatiṃ gacchati, na dosāgatiṃ gacchati, na mohāgatiṃ gacchati, na bhayāgatiṃ gacchati, pesitāpesitaṃ jānāti.

They don’t make decisions prejudiced by favoritism, hostility, stupidity, and cowardice. And they know if a novice has been supervised or not.

Imehi kho, bhikkhave, pañcahi dhammehi samannāgato sāmaṇerapesako yathābhataṃ nikkhitto evaṃ sagge”ti.

A supervisor of novices with these five qualities is raised up to heaven.”

Cuddasamaṃ.

Sammutipeyyālaṃ niṭṭhitaṃ.

5.286. 286. Bhikkhusutta - 286. A Monk

28. Sikkhāpadapeyyāla - 28. Abbreviated Texts on Training Rules

“Pañcahi, bhikkhave, dhammehi samannāgato bhikkhu yathābhataṃ nikkhitto evaṃ niraye.

“Mendicants, a monk with five qualities is cast down to hell.

Katamehi pañcahi?

What five?

Pāṇātipātī hoti, adinnādāyī hoti, abrahmacārī hoti, musāvādī hoti, surāmerayamajjapamādaṭṭhāyī hoti.

He kills living creatures, steals, has sex, lies, and uses alcoholic drinks that cause negligence.

Imehi kho, bhikkhave, pañcahi dhammehi samannāgato bhikkhu yathābhataṃ nikkhitto evaṃ niraye.

A monk with these five qualities is cast down to hell.

Pañcahi, bhikkhave, dhammehi samannāgato bhikkhu yathābhataṃ nikkhitto evaṃ sagge.

A monk with five qualities is raised up to heaven.

Katamehi pañcahi?

What five?

Pāṇātipātā paṭivirato hoti, adinnādānā paṭivirato hoti, abrahmacariyā paṭivirato hoti, musāvādā paṭivirato hoti, surāmerayamajjapamādaṭṭhānā paṭivirato hoti.

He doesn’t kill living creatures, steal, have sex, lie, or use alcoholic drinks that cause negligence.

Imehi kho, bhikkhave, pañcahi dhammehi samannāgato bhikkhu yathābhataṃ nikkhitto evaṃ sagge”ti.

A monk with these five qualities is raised up to heaven.”

Paṭhamaṃ.

5.287-292. 287–292. Bhikkhunīsuttādi - 287–292. A Nun

28. Sikkhāpadapeyyāla - 28. Abbreviated Texts on Training Rules

“Pañcahi, bhikkhave, dhammehi samannāgatā bhikkhunī … pe … sikkhamānā … sāmaṇero … sāmaṇerī … upāsako … upāsikā yathābhataṃ nikkhittā evaṃ niraye.

“A nun … trainee nun … novice monk … novice nun … layman … laywoman … with five qualities is cast down to hell.

Katamehi pañcahi?

What five?

Pāṇātipātinī hoti, adinnādāyinī hoti, kāmesumicchācārinī hoti, musāvādinī hoti, surāmerayamajjapamādaṭṭhāyinī hoti.

They kill living creatures, steal, commit sexual misconduct, lie, and use alcoholic drinks that cause negligence.

Imehi kho, bhikkhave, pañcahi dhammehi samannāgatā upāsikā yathābhataṃ nikkhittā evaṃ niraye.

With these five qualities they’re cast down to hell.

Pañcahi, bhikkhave, dhammehi samannāgatā upāsikā yathābhataṃ nikkhittā evaṃ sagge.

A nun … female intern … novice monk … novice nun … layman … laywoman … with five qualities is raised up to heaven.

Katamehi pañcahi?

What five?

Pāṇātipātā paṭiviratā hoti, adinnādānā paṭiviratā hoti, kāmesumicchācārā paṭiviratā hoti, musāvādā paṭiviratā hoti, surāmerayamajjapamādaṭṭhānā paṭiviratā hoti.

They don’t kill living creatures, steal, commit sexual misconduct, lie, or use alcoholic drinks that cause negligence.

Imehi kho, bhikkhave, pañcahi dhammehi samannāgatā upāsikā yathābhataṃ nikkhittā evaṃ sagge”ti.

With these five qualities they’re raised up to heaven.”

Sattamaṃ.